大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第二

唐　蘭山雲巖慈恩寺護法國師行沙門慧覺依經錄

宋　蒼山載光寺沙門普瑞補註

明　欽褒忠義忠藎四川布政佛弟子木增訂正

雞山寂光寺沙門讀徹參閱

天台習教觀沙門正止治定

第二晌

第一菩提道場中會舉果勸樂生信分

次法界七處九會。別列十支法行。

一切恭敬敬禮無盡三寶。

第一廣修供養

是諸眾等人各胡跪。嚴持香華。如法供養。願此供海雲。徧滿盡法界虗空界。供養十方三世一切佛剎。極微塵中一一各有一切世界極微塵數佛。一一佛所種種菩薩海會圍繞。我以普賢行願力故。起深信解。現前知見。悉以上妙諸供養具而為供養。所謂華雲。鬘雲。天音樂雲。天傘蓋雲。天衣服雲。天種種香。塗香。燒香。末香。如是等雲。一一量如須彌山王。燃種種燈。酥燈油燈。諸香油燈。一一燈炷如須彌山。一一燈油如大海水。以如是等諸供養具。常為供養。乃至此廣大最勝供養虗空界盡。眾生界盡。眾生業盡。眾生煩惱盡。我供乃盡。而虗空界乃至煩惱不可盡故。我此供養亦無有盡。念念相續。無有間斷。身語意業無有疲厭。以如是等諸供養具。常為供養。帝網重重。諸佛菩薩賢聖海眾。受此香華雲。以為光明臺。廣於無邊界。無量無盡。願作佛事。

次奉施寶錯呪

寶珠自性廣大海　七寶山等最殊勝

出興如斯供養雲　諸佛等處我奉獻

唵薩㗚末怛達遏怛囉得捺布桚銘遏薩摩[口*能]囉悉癹囉捺薩麻英吽

寶銷經云。有一總持。名無量種呪。皆能成就。具大功能。總持曰。

唵悉麻囉悉麻囉眉麻捺悉葛囉麻曷令[口*(椔-田+夕)]斡吽

次結廣大不空摩尼印呪(印法同第一晌)

唵啞麼遏布[口*(椔-田+夕)]麻禰巴能麻末唧呤怛達遏怛眉浪雞矴薩慢怛不囉薩囉吽

次供養總持

捺麼囉得捺(二合)得囉(二合)也(引)也捺麼末(重)遏斡矴末日囉(二合)薩囉不囉(二合)麻㗚怛(二合)禰怛達遏怛也啞㗚曷(二合)矴薩滅屹三(二合)莫捺(重)(引)也怛涅達唵末唧囉(二合)末唧囉麻曷(引)末唧囉(二合)麻曷(引)矴桚末唧呤麻曷(引)眉[目*栗]也(二合)末唧囉(二合)麻曷磨溺(重)即(舌腭)怛末唧哩(二合)磨曷磨溺(大伸)當巴珊葛囉麻捺也末唧哩(二合)薩㗚末(二合)葛[目*栗]麻(二合)啞斡囉捺(舌腭)眉商[口*捺]捺末唧囉(二合)莎(引)曷(引)

若復有人思惟。此總持一徧者。即成禮拜供養住十方界殑伽沙數一切諸佛。一一佛所種種妙華。種種妙網。種種燒香。種種末香。種種妙燈。種種妙塗。種種衣服。種種飲食。種種瓔珞。種種妙座。種種臥具。種種音樂。種種幢幡旗傘等。一切供養皆得成就。一切業障悉得清淨。一切善根皆悉具足。得見一切諸佛菩薩之面。安慰其心。天龍夜叉乾闥婆阿修羅迦樓羅緊那羅摩睺羅伽。又祕密主金剛手四大天王等。常隨衛助。隱身覆護。命終即得往生極樂世界。令此總持。縱不求修。思憶一徧。則得此等功德皆悉成就。

供養已。至心歸命。禮本尊毗盧遮那佛。

第二稱讚如來

一梵音讚佛

如來大智慧　希有無等倫　一切諸世間

思惟莫能及　凡夫妄觀察　取相不如理

佛離一切相　非彼所能見　心意常寂滅

清淨如虗空　悉莊嚴世界　現一切眾生

二直言讚佛

所有盡法界虗空界十方三世一切剎土所有極微。一一塵中皆有一切世界極微塵數佛。一一佛所皆有菩薩海會圍繞。我當悉以甚深勝解。現前知見。各以出過辯才天女微妙舌根。一一舌根出無盡音聲海。一一音聲出一切言詞海。稱揚讚歎一切如來諸功德海。窮未來際。相續不斷。盡於法界。無不周徧。如是虗空界盡。眾生界盡。眾生業盡。眾生煩惱盡。我讚乃盡。而虗空界乃至煩惱無有盡故。我此讚歎。無有窮盡。念念相續。無有間斷。身語意業無有疲厭。

稱讚已。至心歸命。禮本尊毗盧遮那佛。

第三禮敬諸佛

所有盡法界虗空界。十方三世一切佛剎。極微塵數諸佛。世尊我以普賢行願力故。深心信解。如對目前。悉以清淨身語意業。常修禮敬。一一佛所皆現不可說不可說佛剎極微塵數身。一一身徧禮不可說不可說佛剎極微塵數佛。虗空界盡。我禮乃盡。以虗空界不可盡故。我此禮敬無有窮盡。如是乃至眾生界盡。眾生業盡。眾生煩惱盡。我禮乃盡。而眾生界乃至煩惱無有盡故。我此禮敬。無有窮盡。念念相續。無有間斷。身語意業無有疲厭。

南無大方廣佛華嚴經中毗盧遮那菩提身

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

南無大方廣佛華嚴經中毗盧遮那願身(偈同上)
南無大方廣佛華嚴經中毗盧遮那化身(偈同上)
南無大方廣佛華嚴經中毗盧遮那力持身(偈同上)
南無大方廣佛華嚴經中毗盧遮那相好莊嚴身(偈同上)
南無大方廣佛華嚴經中毗盧遮那威勢身(偈同上)
南無大方廣佛華嚴經中毗盧遮那意生身(偈同上)
南無大方廣佛華嚴經中毗盧遮那福德身(偈同上)
南無大方廣佛華嚴經中毗盧遮那法身(偈同上)
南無大方廣佛華嚴經中毗盧遮那智身(偈同上)
至心歸命禮大方廣佛華嚴經中華藏世界海本尊毗盧遮那佛
南無十身無礙毗盧遮那如來一切道場海眾
南無大方廣佛華嚴經中世主妙嚴品法門

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

世主妙莊嚴品第一

經云。如是我聞。一時佛在至一切莊嚴於中影現。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次法界菩提道場內菩提樹中海會眾

經云。其菩提樹高顯殊特(至)說種種法。無有盡極。

(眾和)

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

南無華藏世界海摩竭提國阿蘭若法菩提道場覺智樹中眾多如雲同時出現一切菩薩海眾

(眾和)

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

次法界菩提道場中宮殿內所出海會眾

經云。如來所處宮殿樓閣(至)一念之間。悉包法界。

(眾和)

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

南無華藏世界海摩竭提國阿蘭若法菩提道場如來宮殿樓閣中無邊菩薩一切海眾

(眾和)

十方盡歸命　滅罪增淨信　往生華藏海

極樂淨土中

次法界菩提道場中同生海會眾

經云。其師子座高廣妙好(至)察無相之法。所行平等。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

南無華藏世界海法界覺場法門之主入不思議解脫門方便海普賢菩薩等十佛剎微塵數一切菩薩海眾

(眾和)

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

南無得徧往十方菩薩眾會莊嚴道場解脫門淨德妙光菩薩摩訶薩
南無得一念中現無盡成正覺門教化成熟不思議眾生界解脫門普德最勝燈光照菩薩摩訶薩
南無得修習菩薩福莊嚴出生一切佛國土解脫門普光師子幢菩薩摩訶薩
南無得觀察佛神通境界無迷惑解脫門普寶焰妙光菩薩摩訶薩
南無得於一眾會道場中示現一切佛土莊嚴解脫門普音功德海幢菩薩摩訶薩
南無得隨逐如來觀察甚深廣大法界藏解脫門普智光照如來境菩薩摩訶薩
南無得普入一切世間行出生菩薩無邊行解脫門普寶髻華幢菩薩摩訶薩
南無得親近承事一切諸佛供養藏解脫門普覺悅意聲菩薩摩訶薩
南無得出生一切神變廣大加持解脫門普清淨無盡福光菩薩摩訶薩
南無得能於無相法界中出現一切諸佛境界解脫門普光明相菩薩摩訶薩
南無得出生菩薩諸地諸波羅蜜教化眾生及嚴淨一切佛國土方便解脫門海月光大明菩薩摩訶薩
南無得念念中普入法界種種差別處解脫門雲音海光無垢藏菩薩摩訶薩
南無得不可思議劫於一切眾生前現清淨大功德解脫門功德寶髻智生菩薩摩訶薩
南無得普見十方一切菩薩初詣道場時種種莊嚴解脫門功德自在王大光菩薩摩訶薩
南無得隨諸眾生根解脫海普為示現一切佛法解脫門善勇猛蓮華髻菩薩摩訶薩
南無得成就如來智永住無量劫解脫門普智雲日幢菩薩摩訶薩
南無得普入一切無邊法印力解脫門大精進金剛臍菩薩摩訶薩
南無得顯示現在一切佛始修菩薩行乃至成就智慧聚解脫門香燄光幢菩薩摩訶薩
南無得安住毗盧遮那一切大願海解脫門大明德深美音菩薩摩訶薩
南無得顯示如來遍法界甚深境界解脫門大福光智生菩薩摩訶薩
南無如是等而為上首。有十佛世界微塵數菩薩摩訶薩。

(眾和)

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

普禮真言

唵莎哩巴怛達葛答遏帝遏帝當曩末捺難葛辣彌

功德山陀羅尼

捺麼莫[口*捺]也捺麼[口*捺]㗚麻也捺麼珊遏也唵席寧呼魯魯席[寧*各]嚕屹呤巴屹令巴席[口*捺]呤布嚕呤薩曷

禮敬已。至心歸命。禮本尊毗盧遮那佛。

第四懺悔業障

我今自念。我於過去無始劫中。由貪瞋癡。發身口意。作諸惡業。無量無邊。若此惡業有體相者。盡虗空界不能容受。我今悉以清淨三業。徧於法界極微塵剎。一切諸佛菩薩眾前誠心懺悔。後不復造。恒住淨戒。一切功德如是虗空界盡。眾生界盡。眾生業盡。眾生煩惱盡。我懺乃盡。而虗空界乃至眾生煩惱不可盡故。我此懺悔無有窮盡。念念相續無有間斷。身語意業無有疲厭。

懺悔已。至心歸命。禮本尊毗盧遮那佛。

第五隨喜功德

所有盡法界虗空界十方三世一切佛剎極微塵數諸佛如來。從初發心。為一切智。勤修福聚。不惜身命。經不可說不可說佛剎極微塵數劫。一一劫中捨不可說不可說佛剎極微塵數。頭目手足如是一切難行苦行。圓滿種種波羅蜜門。證入種種菩薩智地。成就諸佛無上菩提及般涅槃。分布舍利。所有善根我皆隨喜。及彼十方一切世界六趣四生一切種類所有功德。乃至一塵。我皆隨喜。十方三世一切聲聞及辟支佛有學無學所有功德。我皆隨喜一切菩薩。所修無量難行苦行。志求無上正等菩提。廣大功德我皆隨喜。如是虗空界盡。眾生界盡。眾生業盡。眾生煩惱盡。我此隨喜無有窮盡。念念相續無有間斷。身語意業無有疲厭。

隨喜已。至心歸命。禮本尊毗盧遮那佛。

第六請轉法輪

所有盡法界虗空界。十方三世一切佛剎極微塵中。一一各有不可說不可說佛剎極微塵數廣大佛剎。一一剎中念念有不可說不可說佛剎極微塵數。一切諸佛成等正覺。一切菩薩海會圍繞。而我悉以身口意業種種方便。慇懃勸請。轉妙法輪。如是虗空界盡。眾生界盡。眾生業盡。眾生煩惱盡。我常勸請一切諸佛。轉正法輪無有窮盡。念念相續無有間斷。身語意業無有疲厭。

請轉已。至心歸命。禮本尊毗盧遮那佛。

第七請佛住世

所有盡法界虗空界十方三世一切佛剎極微塵數。諸佛如來將欲示現般涅槃者。及諸菩薩聲聞緣覺有學無學乃至一切諸善知識。我悉勸請。莫入涅槃。經於一切佛剎極微塵數劫。為欲利樂一切眾生。如是虗空界盡。眾生界盡。眾生業盡。眾生煩惱盡。我此勸請無有窮盡。念念相續無有間斷。身語意業無有疲厭。

勸請已。至心歸命。禮本尊毗盧遮那佛。

第八常隨佛學

如此娑婆世界毗盧遮那如來從初發心。精進不退。以不可說不可說身命而為布施。剝皮為紙。析骨為筆。刺血為墨。書寫經典。積如須彌。為重法故。不惜身命。何況王位城邑聚落宮殿園林一切所有。及餘種種難行苦行。乃至樹下成大菩提。示種種神通。起種種變化。現種種佛身。處種種眾會。乃至處於如是種種眾會。以圓滿音。如大雷震。隨其樂欲。成熟眾生。乃至示現入於涅槃。如是一切。我皆隨學。如今世尊毗盧遮那。如是盡法界虗空界十方三世一切佛剎。所有塵中。一切如來皆亦如是。於念念中我皆隨學。如是虗空界盡。眾生界盡。眾生業盡。眾生煩惱盡。我此隨學無有窮盡。念念相續無有間斷。身語意業無有疲厭。

隨學已。至心歸命。禮本尊毗盧遮那佛。

第九恒順眾生

謂盡法界虗空界十方剎海。所有眾生種種差別。所謂卵生胎生。溼生化生。或有依於地水火風而生住者。或有依空及諸卉木而生住者。種種生類乃至一切天龍八部人非人等。如是等類。我皆於彼隨順而轉種種承事種種供養。如敬父母。如奉師長。及阿羅漢。乃至如來。等無有異。於諸病苦為作良醫。於失道者示其正路。於闇夜中為作光明。於貧窮者令得伏藏。菩薩如是平等饒益一切眾生。何以故。菩薩若能隨順眾生。則為隨順供養諸佛。若於眾生尊重承事。則為尊重承事如來。若令眾生生歡喜者。則令一切如來歡喜。何以故。諸佛如來以大悲心而為體故。因於眾生而起大悲。因於大悲生菩提心。因菩提心成等正覺。乃至虗空界盡。眾生界盡。眾生業盡。眾生煩惱盡。我此隨順無有窮盡。念念相續無有間斷。身語意業無有疲厭。

恒順已。至心歸命。禮本尊毗盧遮那佛。

第十普皆迴向

我等從初供養讚歎禮佛懺悔。乃至隨順眾生所有功德。皆悉迴向。盡法界虗空界一切眾生。願令眾生常得安樂。無諸病苦。欲行惡法皆悉不成。所修善業皆速成就。關閉一切諸惡趣門。開示人天涅槃正路。若諸眾生因其積集諸惡業故。所感一切極重苦果我皆代受。令彼眾生悉得解脫。究竟成就無上菩提。菩薩如是所修迴向。虗空界盡。眾生界盡。眾生業盡。眾生煩惱盡。我此迴向無有窮盡。念念相續無有間斷。身語意業無有疲厭。

迴向已。至心歸命。禮本尊毗盧遮那佛。

至心發願

惟願我等由修習彼普賢十種願行無盡功德故。速能除滅五無間業所有世間身心等病種種苦惱。乃至佛剎極微塵數一切惡業。皆得消除。一切魔軍夜叉羅剎。若鳩槃茶。若毗舍闍。若部多等。飲血噉肉。諸惡鬼神皆悉遠離。或時發心親近守護。是故若人誦此願者。行於世間。無有障礙。如空中月出於雲翳。諸佛菩薩之所稱讚。一切人天皆應禮敬。一切眾生悉應供養。此善男子善得人身。圓滿普賢所有功德。不久當如普賢菩薩。速得成就微妙色身三十二大丈夫相。若生人天。所在之處常居勝族。悉能破壞一切惡趣。悉能遠離一切惡友。悉能制伏一切外道。悉能解脫一切煩惱。如師子王摧伏群獸。堪受一切眾生供養。又復是人臨命終時。最後剎那。一切諸根悉皆散壞。一切親屬悉皆捨離。一切威勢悉皆退失。輔相大臣宮城內外象馬車乘珍寶伏藏。如是一切無復相隨。惟此願王不相捨離。於一切時。引導其前。一剎那中即得往生極樂世界。到已即見阿彌陀佛。文殊師利菩薩普賢菩薩觀自在菩薩彌勒菩薩等。此諸菩薩色相端嚴。功德具足。所共圍繞。其人自見生蓮華中蒙佛授記。得授記已。經於無數百千萬億那由他劫。普於十方不可說不可說世界。以智慧力。隨眾生心而為利益。不久當坐菩提道場。降伏魔軍。成等正覺。轉妙法輪。能令佛剎極微塵數世界眾生。發菩提心。隨其根性。教化成熟。乃至盡於未來劫海。廣能利益一切眾生。如是虗空界盡。眾生界盡。眾生業盡。眾生煩惱盡。我此發願無有窮盡。念念相續無有間斷。身語意業無有疲厭。

發願已。至心歸命。禮本尊毗盧遮那佛。

次懺悔滅罪印呪

唵薩栗末(二合)巴(引)巴眉悉普怛[口*捺]曷捺末日囉也莎曷(應誦三徧)

百劫積集罪　一念悉盪除　如火焚枯草

滅盡無有餘

我昔所造諸惡業　皆由無始貪瞋癡

從身語意之所生　一切我今皆懺悔

○(白)眾等聽說經中無常偈

一切諸世間　生者皆歸死　壽命雖無量

要必當有盡　夫盛必有衰　合會有離別

壯年不久停　無有法常者　如是悟無常

謹慎勿放逸　不放逸不死　放逸是死因

不放逸最勝　當為諸天王　放逸生死本

謹慎是勝道　是故捨放逸　常得受快樂

教白賢聖

仰白十身徧照佛　華藏世界諸如來

娑婆本師釋迦尊　普賢文殊諸上首

剎海聖眾并徒眾　華藏會上諸上人

釋梵諸天眾類神　獲得他心道眼者

竝願不捨慈悲力　證明我等二眾人

為修行願總持門　某時至心同禮懺

所生功德總用莊嚴法界剎海。眾生當願。天仙不墜悟著樂而非常國土清平。識真乘而是勝群僚。常居祿位。皆欣圓頓教門。人民永保安寧。咸修覺照之道。師僧父母福慶汪洋。信施檀那萬行圓滿。三途俱時離苦。八難竝悉消除。鑊湯變為清涼池。鐵牀變作蓮華座。息悲痛之響。同念佛之音。人人有返本之心。各各悉還源之照。常發今願當願。俱不退心。觀行令成。同證華嚴海會。為上良緣。

清淨法身毗盧遮那佛
圓滿報身盧舍那佛
千百億化身釋迦牟尼佛
十二上願藥師琉璃光佛
四十八願阿彌陀佛
大聖普賢菩薩摩訶薩
大聖文殊菩薩摩訶薩
大聖觀世音菩薩摩訶薩
大聖地藏菩薩摩訶薩
大聖徧法界菩薩摩訶薩
摩訶般若波羅蜜

大方廣佛華嚴經呪

捺麻(緊)薩慢(引)怛莫[口*捺](重也)難啞不囉(二合)帝曷怛折(引)難禰唵雞禰雞禰恒達(引)遏當能末(二合)(重)斡山(舌腭)(引)矴不囉(二合)帝鳴怛麻怛摩怛麻怛達(引)遏當[口*能]末(二合)斡吽癹(怛)莎(引)曷(引)

毗盧遮那灌頂光呪

唵啞麼遏(重)妹(重)[口*浪]拶捺麼曷(引)摩[口*能][口*罷](二合)(引)麻禰(舌腭)巴[口*能]麻(二合)[口*撮]辢不囉(二合)斡㗚怛(二合)也吽

處世界如虗空　如蓮華不著水

心清淨超於彼　稽首禮無上尊

旋遶念誦

南無法界十方佛
南無法界十方法
南無法界十方僧
南無毗盧遮那佛
南無釋迦牟尼佛
南無大方廣佛華嚴經
南無普賢菩薩
南無文殊師利菩薩
南無法會大菩薩
南無功德林菩薩
南無金剛幢菩薩
南無金剛藏菩薩
南無文殊等五十五聖者
南無善財菩薩
南無法界剎海塵數菩薩眾
自歸依佛。當願眾生。體解大道。發無上心。
自歸依法。當願眾生。深入經藏。智慧如海。
自歸依僧。當願眾生。統理大眾。一切無礙。
和南聖眾

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第二

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第三

唐　蘭山雲巖慈恩寺護法國師行沙門慧覺依經錄

宋　蒼山載光寺沙門普瑞補註

明　欽褒忠義忠藎四川布政佛弟子木增訂正

雞山寂光寺沙門讀徹參閱

天台習教觀沙門正止治定

第三晌

次法界菩提道場中異生海會眾

一切恭敬敬禮無盡三寶。

是諸眾等人。各胡跪嚴持香華。如法供養。願此供海雲。徧滿十方界。阿僧祗清淨寶。座敷眾實。衣阿僧祗寶帳寶。網垂布阿僧祇寶。蓋一切妙寶㸦相映徹阿僧祇寶。雲普雨眾寶。阿僧祗寶。華周遍清淨阿僧祇眾寶。所成欄楯軒檻清淨莊嚴阿僧祇寶。鈴常演諸佛微妙音聲周流法界阿僧祇寶。蓮華種種寶。色開敷榮耀阿僧祇寶。樹周匝行列無量妙寶。以為華果阿僧祇寶。宮殿無量菩薩止住其中阿僧祇寶。樓閣廣博崇麗延袤遠近阿僧祇寶。却敵大寶所成莊嚴妙好阿僧祇寶。門闥妙寶瓔珞周匝垂布阿僧祇寶。牕牖不思議寶。清淨莊嚴阿僧祇寶。多羅樹形。如半月眾寶集成。如是一切悉以眾寶而為嚴飾。離垢清淨不可思議。無非如來善根所起。具足無數寶藏莊嚴。以如是等諸供養。具常為供養帝網重重諸佛菩薩賢聖海眾。受此香華雲。以為光明臺。廣於無邊界無量無盡。願作佛事。

供養已。一切恭敬。

次奉施寶錯

寶珠自性廣大海　七寶山等最殊勝

出興如斯供養雲　諸佛等處我奉獻

唵薩㗚末怛達遏怛囉得捺布桚銘遏薩摩[口*能]囉悉癹囉捺薩麻英吽

寶錯經云。有一總持。名無量種呪。皆能成就具大功能。總持曰。

唵悉麻囉悉麻囉眉麻捺悉葛囉麻曷令[口*(椔-田+夕)]斡吽

次供養總持

捺麻囉得捺(二合)得囉(二合)也(引)也捺麼末(重)遏斡矴末日囉(二合)薩囉不囉(二合)麻㗚怛(二合)禰怛達遏怛也啞㗚曷(二合)矴薩滅屹三(二合)莫捺(重)(引)也怛涅達唵末唧囉(二合)末唧囉麻曷(引)末唧囉(二合)麻曷(引)矴桚末唧呤麻曷(引)眉㗚也(二合)末唧囉(二合)麻曷磨溺(重)即(舌腭)怛末唧哩(二合)磨曷磨溺慢伸當巴珊葛囉麻捺也末唧哩(二合)薩㗚末(二合)葛㗚麻(二合)啞斡囉捺(舌腭)眉商[口*捺]捺末唧囉(二合)莎(引)曷(引)

梵音讚佛

如來甚深智　普入於法界　能隨三世轉

與世為明導　諸佛同法身　無依無差別

隨諸眾生意　今見佛色形　具足一切智

徧知一切法　一切國土中　一切無不見

直言讚佛

如來清淨妙法身　一切三界無倫匹

以出世間言語道　其性非有非無故

雖無所依無不住　雖無不至無不去

如空中畫夢所見　當依佛體如是觀

如於此會見佛座　一切塵中悉如是

佛身無去亦無來　所有功德皆明現

菩薩住於母胎中　十種最中微細現

慈心住天及初生　乃至成道入涅槃

廣大寂靜三摩地　不生不滅無來去

嚴淨國土示眾生　此樹華神之解脫

或現童男童女形　天龍及以阿修羅

乃至摩睺羅伽等　隨其所樂悉令見

眾生形相各不同　行業音聲亦無量

如是一切皆能現　海印三昧威神力

真如平等無相身　離垢光明淨法身

慧智寂靜無量身　普應十方而演法

如來非以相為體　但是無相寂滅法

身相威儀悉具足　世間隨樂皆得見

如來一一毛孔中　一切剎塵諸佛坐

菩薩眾會共圍繞　演說普賢之勝行

佛以本願現神通　一切十方無不照

如佛往昔修治行　光明網中皆演說

或為日月遊空中　或作河池井泉水

又或變作為地界　又亦能作風及火

汝應觀佛一毛孔　一切眾生悉在中

彼亦不來亦不去　此普見王之所了

佛身普徧諸大會　充滿法界無窮窮

寂滅無性不可取　為救世間而出現

南無大方廣佛華嚴經中華藏世界海十身無礙本尊毗盧遮那佛
南無大慈大悲五百誓願五濁救苦釋迦牟尼佛
南無東方滿月世界十二上願五濁救苦藥師琉璃光王佛
南無西方極樂世界四十八願五濁救苦阿彌陀佛
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中大方廣佛華嚴經圓滿教海
南無大方廣佛華嚴經中主於行願真理普賢菩薩摩訶薩
南無大方廣佛華嚴經中主於信解證智文殊師利菩薩摩訶薩
南無大慈大悲五濁救苦千手千眼觀世音菩薩摩訶薩
南無大願弘深五濁救苦出無佛世安慰人心常住琰魔羅界地藏王菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中十信菩薩十住菩薩十行菩薩十迴向菩薩十地菩薩等覺菩薩徧法界剎海微塵數菩薩一切海眾
南無大方廣佛華嚴經末會中修證五相處五十五聖者
南無大方廣佛華嚴經末會中圓器上根百城求法一生之內菩薩行圓為末世頓門修證軌範善財菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中法身色身形相舍利寶塔寺宇一切佛事又於法藏及講法處菩薩賢聖一切海眾
南無大願摜甲求生淨土末濁夏國護持正法護法國師
至心歸命禮大方廣佛華嚴經華藏世界海本尊毗盧遮那佛

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

初色界諸天會

經云。爾時如來道場海眾(至)名稱光天悟斯法。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次法界菩提道場內大自在天王眾

南無得法界虗空界寂靜方便力解脫門妙燄海大自在天王
南無得普觀一切法悉自在解脫門自在名稱光天王
南無得知一切法不生不滅不來不去無功用行解脫門清淨功德眼天王
南無得現見一切法真實相智慧海解脫門可愛樂大慧天王
南無得與眾生無邊安樂大方便定解脫門不動光自在天王
南無得令觀寂靜法滅諸癡暗怖解脫門妙莊嚴眼天王
南無得善入無邊境界不起一切諸有思惟業解脫門善思惟光明天王
南無得普往十方說法而不動無所依解脫門可愛樂大智天王
南無得入佛寂靜境界普現光明解脫門普音莊嚴幢天王
南無得住自所悟處而以無邊廣大境界為所緣解脫門名稱光善精進天王
南無如是等而為上首。其數無量。一切大自在天王。

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云。復次可愛樂法光明幢(至)清淨光天能演說。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次法界菩提道場中廣果天王眾

南無得普觀一切眾生根為說法斷疑解脫門可愛樂法光明幢天王
南無得隨憶念令見佛解脫門淨莊嚴海天王
南無得法性平等無所依莊嚴身解脫門最勝慧光明天王
南無得了知一切世間法一念中安立不思議莊嚴海解脫門自在智慧幢天王
南無得於一毛孔現不思議佛剎無障礙解脫門樂寂靜天王
南無得入普門觀察法界解脫門普智眼天王
南無得為一切眾生種種出現無邊劫常現前解脫門樂旋慧天王
南無得觀一切世間境界入不思議法解脫門善種慧光明天王
南無得示一切眾生出要法解脫門無垢寂靜光天王
南無得觀察一切應化眾生令入佛法解脫門廣大清淨光天王
南無如是等而為上首。其數無量。廣果一切天王。

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云。復次清淨慧名稱天王(至)此妙音天所入門。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次法界菩提道場中徧淨天王眾

南無得了達一切眾生解脫道方便解脫門清淨慧名稱天王
南無得隨一切諸天眾所樂如光影普示現解脫門最勝見天王
南無得普嚴淨一切佛境界大方便解脫門寂靜德天王
南無得隨諸眾生永流轉生死海解脫門須彌音天王
南無得憶念如來調伏眾生行解脫門淨念眼天王
南無得普門陀羅尼海所流出解脫門可愛樂普照天王
南無得能令眾生值佛生信藏解脫門世間自在主天王
南無得能令一切眾生聞法信喜而出離解脫門光燄自在天王
南無得入一切菩薩調伏行如虗空無邊無盡解脫門樂思惟法變化天王
南無得觀眾生無量煩惱普悲智解脫門變化幢天王
南無得放光現佛三輪攝化解脫門星宿音妙莊嚴天王
南無如是等而為上首。其數無量。一切徧淨天王。

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云。復次可愛樂光明天王(至)最勝光聞大歡喜。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次法界菩提道場中光音天王眾

南無得恒受寂靜樂而能降現消滅世間苦解脫門可愛樂光明天王
南無得大悲心相應海一切眾生喜樂藏解脫門清淨妙光天王
南無得一念中普現無邊劫一切眾生福德力解脫門自在音天王
南無得普使成住壞一切世間皆悉如虗空清淨解脫門最勝念智天王
南無得愛樂信受一切聖人法解脫門可愛樂淨妙音天王
南無得能經劫住演說一切地義及方便解脫門善思惟音天王
南無得一切菩薩從兜率天宮沒下生時大供養方便解脫門演莊嚴音天王
南無得觀察無盡神通智慧海解脫門甚深光音天王
南無得一切佛功德海滿足出現世間方便力解脫門廣大名稱天王
南無得如來往昔誓願力發生深信愛樂藏解脫門最勝淨光天王
南無如是等而為上首。其數無量。一切光音天王。

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云。復次尸棄梵王(至)此海音王之解脫。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次法界菩提道場中大梵天王眾

南無得普住十方道場中說法而所行清淨無染著解脫門尸棄梵王
南無得使一切眾生入禪三昧住解脫門慧光梵王
南無得普入一切不思議法解脫門善思慧光明梵王
南無得入諸佛一切音聲海解脫門普雲音梵王
南無得能憶念菩薩教化一切眾生方便解脫門觀世言音自在梵王
南無得現一切世間業報相各差別解脫門寂靜光明眼梵王
南無得隨一切眾生品類差別皆現前調伏解脫門普光明梵王
南無得住一切法清淨相寂滅行境界解脫門變化音梵王
南無得於一切有無所著無邊際無依止常勤出現解脫門光耀眼梵王
南無得常思惟觀察無盡法解脫門悅意海音梵王
南無如是等而為上首。不可數。一切大梵天王。

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云。復次自在天王(至)此妙光天之所悟。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次法界菩薩道場中他化自在天王眾

初欲界諸天會

南無得現前成熟無量眾生自在藏解脫門自在天王
南無得觀察一切眾生樂令入聖境界樂解脫門善目主天王
南無得隨諸眾生種種欲解令起行解脫門妙寶幢冠天王
南無得普攝為一切眾生所說義解脫門勇猛慧天王
南無得憶念如來廣大慈增進自所行解脫門妙音句天王
南無得示現大悲門摧滅一切憍慢幢解脫門妙光幢天王
南無得調伏一切世間嗔害心解脫門寂靜境天王
南無得十方無邊佛隨憶念悉來赴解脫門妙輪莊嚴幢天王
南無得隨眾生心念普現成正覺解脫門華光慧天王
南無得普入一切世間大威力自在法解脫門因陀羅妙光天王
南無如是等而為上首。無數。他化自在一切天王。

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云。復次善化天王(至)此普見王之所了。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次法界菩提道場中化樂天王眾

南無得開示一切業變化力解脫門善化天王
南無得捨離一切攀緣解脫門寂靜音光明天王
南無得普滅一切眾生癡暗心令智慧圓滿解脫門變化力光明天王
南無得示現無邊悅意聲解脫門莊嚴主天王
南無得了知一切佛無盡福德相解脫門念光天王
南無得普知過去一切劫成壞次第解脫門最上雲音天王
南無得開悟一切眾生智解脫門勝光天王
南無得舒光疾滿十方虗空界解脫門妙髻天王
南無得一切所作無能壞精進力解脫門喜慧天王
南無得知一切眾生業所受報解脫門華光髻天王
南無得示現□□不思議眾生形類差別解脫門普見十方天王
南無如是等而為上首。其數無量。一切化樂天王。

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云。復次知足天王(至)妙莊嚴天斯善了。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次法界菩提道場中兜率陀天王眾

南無得一切佛出興世圓滿教輪解脫門知足天王
南無得盡虗空界清淨光明身解脫門喜樂海髻天王
南無得消滅世間苦淨願海解脫門最勝功德幢天王
南無得普現身說法解脫門寂靜光天王
南無得普淨一切眾生界解脫門善目天王
南無得普化世間常現前無盡藏解脫門寶峰月天王
南無得開示一切佛正覺境界解脫門勇徤力天王
南無得堅固一切眾生菩提心令不可壞解脫門金剛妙光天王
南無得一切佛出興咸親近觀察調伏眾生方便解脫門星宿幢天王
南無得一念悉知眾生心隨機應現解脫門妙莊嚴天王
南無如是等而為上首。不可思議。兜率陀一切天王。

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云。復次時分天王(至)此解脫門名稱入。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次法界菩提道場中須夜摩天王眾

南無得發起一切眾生善根令永離憂惱解脫門時分天王
南無得普入一切境界解脫門妙光天王
南無得滅除一切患大悲輪解脫門無盡慧功德幢天王
南無得了知三世一切眾生心解脫門善化端嚴天王
南無得陀羅尼門光明憶持一切法無忘失解脫門總持大光明天王
南無得善入一切業自性不思議方便解脫門不思議慧天王
南無得轉法輪成熟眾生方便解脫門輪臍天王
南無得廣大眼普觀眾生而往調伏解脫門光燄天王
南無得超出一切業障不隨魔所作解脫門光照天王
南無得善誘誨一切諸天眾令受行心清淨解脫門普觀察大名稱天王
南無如是等而為上首。其數無量。須夜魔一切天王眾。

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云。復次釋迦因陀羅天王(至)此光明王之所得。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次法界菩提道場中三十三天天王眾

南無得憶念三世佛出興乃至剎成壞皆明見大歡喜解脫門釋迦因陀羅天王
南無得能令佛色身最清淨廣大世無能比解脫門普稱滿音天王
南無得慈雲普覆解脫門慈目寶髻天王
南無得恒見佛於一切世主前現種種形相威德身解脫門寶光幢名稱天王
南無得知一切眾生城邑宮殿從何福業生解脫門發生喜樂髻天王
南無得開示諸佛成熟眾生事解脫門端正念天王
南無得知一切世間成壞劫轉變相解脫門高勝音天王
南無得憶念當來菩薩調伏眾生行解脫門成就念天王
南無得了知一切諸天快樂因解脫門淨華光天王
南無得開示一切諸天子受生善根俾無癡惑解脫門智日眼天王
南無得開示一切諸天眾令永斷種種疑解脫門自在光明天王
南無如是等而為上首。其數無量。三十三天一切天王。

十方盡歸命　滅罪增淨信　願共華藏海

極樂淨土中

經云。復次日天子(至)普運光天之所了。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次法界菩提道場中日天子眾

南無得淨光普照十方眾生盡未來劫常為利益解脫門日天子
南無得以一切隨類身開悟眾生令入智慧海解脫門光燄眼天子
南無得為一切眾生主令勤修無邊淨功德解脫門須彌光歡喜幢天子
南無得修一切苦行深心歡喜解脫門淨寶月天子
南無得無礙光普照令一切眾生益其精爽解脫門勇猛不退轉天子
南無得淨光普照眾生身令生歡喜信解海解脫門妙華瓔光明天子
南無得光明普照一切世間令成辦種種妙功德解脫門最勝幢光明天子
南無得大悲海現無邊境界種種色相寶解脫門寶髻普光明天子
南無得淨治一切眾生眼令見法界藏解脫門光明眼天子
南無得發生清淨相續心令不失壞解脫門持德天子
南無得普運日宮殿照十方一切眾生令成就所作業解脫門普運行光明天子
南無如是等而為上首。其數無量。一切日天子。

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云。復次月天子(至)如是解脫光天悟。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次法界菩提道場中月天子眾

南無得淨光普照法界攝化眾生解脫門月天子
南無得觀察一切眾生界令普入無邊法解脫門華王髻光明天子
南無得了知一切眾生心海種種攀緣轉解脫門眾妙淨光天子
南無得與一切眾生不可思議樂令踊躍大歡喜解脫門安樂世間心天子
南無得如田家作業種芽莖等隨時守護令成就解脫門樹王眼光明天子
南無得慈悲救護一切眾生令現見受苦受樂事解脫門出現淨光天子
南無得能持清淨月普現十方解脫門普游不動光天子
南無得開示一切法如幻如虗空無相無自性解脫門星宿王自在天子
南無得普為一切眾生超大業用解脫門淨覺月天子
南無得普斷一切疑惑解脫門大威德光明天子
南無如是等而為上首。其數無量。一切月天子。

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

次三界業報懺悔

惟願帝網無盡佛法僧寶。毗盧遮那如來。普賢文殊海會聖眾。世出世神。慈悲本願。放大光明。炤於法會。證盟護念。哀愍攝受。願我及一切眾生海。自從無始。直至今時。業海無盡。帝網重重。三界業報。一切煩惱。發露懺悔。

智度論云。無色界天樂定心著不覺。命盡墮在欲界中。受禽獸形。罪報懺悔○色界諸天亦復如是。從清淨處。墮還受淫欲。在不淨中。罪報懺悔○欲界六天樂著五欲。還墮地獄。受諸苦痛。罪報懺悔○見人道中。以十善福。貿得人身。人身多苦。少樂壽盡。多墮惡趣中。罪報懺悔○見諸畜生受諸苦惱。鞭杖驅馳。負重涉遠。項領穿壞。熱鐵燒烙。此人宿行因緣。以繫縛眾生。鞭杖苦惱。如是等種種因緣。故受象馬牛羊麞鹿畜獸之形。淫欲情重。無明偏多。受鵝鴨孔雀鴛鴦鳩鴿鷄鶩鸚鵡百舌之屬。受此眾鳥種類百千。罪報懺悔○淫行罪故。身生毛羽。隔諸細滑。觜距麤鞕。不別觸味。罪報懺悔○嗔恚偏多。受毒蛇蝮蝎蚊蜂百足含毒之蟲。罪報懺悔○愚癡多故受蚓。蛾蜣蜋螻蟻鵂鶹角鵄之屬。諸騃蟲鳥。罪報懺悔○憍慢多故。受師子虎豹諸猛獸身。罪報懺悔○邪慢緣故。受生驢猪駱駝之中罪。報懺悔○慳貪嫉妒輕躁短促故。受獼猴[狂-王+哥]玃熊羆之形。罪報懺悔○邪貪憎嫉業因緣故。受貓貍土虎諸獸之身。罪報懺悔○無慚無愧饕䬸因緣故。受鳥鵲鵄鷲諸鳥之形。罪報懺悔○輕慢善人故。受雞狗野干等身。罪報懺悔○大作布施。嗔恚曲心。以此因緣故。受諸龍身。罪報懺悔○大修布施心高凌虐苦。惱眾生。受金翅鳥形。罪報懺悔。如是種種結使業因緣故。受諸畜生禽獸之苦。罪報懺悔。

菩薩得天眼。觀眾生輪轉五道迴旋。其中天中死人中生。人中死天中生。天中死生地獄中。地獄中死生天上。天上死生餓鬼中。餓鬼中死還生天上。天上死生畜生中。畜生中死生天上。天上死還生天上。地獄餓鬼畜生亦如是。罪報懺悔○欲界中死色界中生。色界中死欲界中生。欲界中死無色界中生。無色界中死欲界中生。欲界中死欲界中生。色界無色界亦如是。罪報懺悔○活地獄中死黑繩地獄中生。黑繩地獄中死活地獄中生。活地獄中死還生。活地獄中合會地獄。乃至阿鼻地獄亦如是。罪報懺悔○炭坑地獄中死沸屎地獄中生。沸屎地獄中死炭坑地獄中生。炭坑地獄中死還生炭坑地獄中。燒林地獄乃至摩訶波頭摩地獄亦如是。轉轉生其中。罪報懺悔○卵生中死胎生中生。胎生中死卵生中生。卵生中死還生卵生中。胎生溼生化生亦如是。罪報懺悔○閻浮提中死弗波提中生。弗波提中死閻浮提中生。閻浮提中死還生閻浮提中。瞿陀尼鬱怛羅越亦如是。罪報懺悔○四天處死忉利天中生。忉利天中死四天處生。四天處死還生四天處。忉利天乃至他化自在天亦如是。罪報懺悔○梵眾天中死梵輔天中生。梵輔天中死梵眾天中生。梵眾天中死還生梵眾天中。梵輔天少光天無量光天光音少淨無量淨徧淨阿那䟦羅伽福生大果虗空處識處無所有處非有想非無想處亦如是。非有想非無想天中死阿鼻地獄中生。如是轉轉生五道中。罪報懺悔。

菩薩見是已。生大悲心。我於眾生。為無所益。雖與世樂。樂極則苦。當以佛道涅槃常樂。益於一切。云何而益。當勤大精進乃得實智慧。得實智慧知諸法實相。以餘波羅蜜助成。以益眾生。是為菩薩精進波羅蜜。見餓鬼中飢渴故。兩眼陷毛髮長。東西馳走。若欲趣水。護水諸鬼以鐵杖逆打。設無守鬼。水自然竭。或時天雨。雨化為炭。或有餓鬼常被火燒。如劫盡時。諸山火出。或有餓鬼。羸瘦狂走。毛髮蓬亂。以覆其身。或有餓鬼。常食屎尿。涕唾嘔吐。盪滌餘汁。或時至廁溷邊。立伺求不淨。或有餓鬼。常求產婦藏血飲之。形如燒樹。咽如針孔。若與其水。千歲不足。或有餓鬼。自破其頭。以手取腦而䑛。或有餓鬼。形如黑山。鐵鎖鎖頸。叩頭求哀。歸命獄卒。或有餓鬼。先世惡口。好以麤語加彼眾生。眾生憎惡見之加讎。以是罪故。墮餓鬼中。如是等種種罪故。墮餓鬼趣中。受無量苦痛。罪報懺悔。見八大地獄苦毒萬端。活大地獄中。諸受罪人各各共鬬。惡心嗔爭。手捉利刀。互相割剝。以矟相㓨。鐵叉相叉。鐵棒相棒。鐵杖相捶。鐵串相貫。而以利刀互相切膾。又以鐵爪而相爴裂。各以身血而相塗墁。痛毒逼切。悶無所覺。宿業因緣冷風來吹。獄卒喚之。咄諸罪人還活。以是故名活地獄。即時平復。復受苦毒。此中眾生以宿行因緣。好殺物命。牛羊禽獸為田業舍宅奴婢妻子國土錢財故。而相殺害。如是等種種殺業報故。受此劇罪。罪報懺悔。

見黑繩大地獄中罪人。為惡羅叉獄卒鬼匠。常以黑熱鐵繩。拼度罪人。以獄中鐵斧。教人斫之。長者令短。短者令長。方者使圓。圓者使方。斬截四肢。却其耳鼻。落其手足。以大鐵鋸。解析剸截。破其肉分。臠臠秤之。此人宿行因緣。讒嫉忠良。妄語惡口。兩舌綺語。枉殺無辜。或作奸吏。酷㬥侵害。如是等種種惡口讒賊故。故受此罪。罪報懺悔。

見合會大地獄中惡羅剎獄卒作種種形。牛馬猪羊麞鹿狐狗虎狼師子六駮大象鵰鷲鶉鳥。作此種種諸鳥獸頭而來。吞噉齩齧。[齒*查]掣罪人。兩山相合。大熱鐵輪。轢諸罪人。令身破碎。熱鐵臼中搗之令碎。如笮蒲萄。亦如壓油譬。如蹂場。聚肉成[卄/積]積。頭如山。血流成池。鵰鷲虎狼各來爭掣。此人宿業因緣。多殺牛馬。猪羊麞鹿狐兔虎狼師子六駮大象眾鳥。多相殘賊。如是等種種鳥獸故。還受此眾鳥獸頭。來害罪人。又有力勢相凌。枉壓羸弱。受兩山相合罪。慳貪瞋恚。愚癡怖畏。故斷事輕重。不以正理。或破正道。轉易正法。愛熱鐵輪轢。熱鐵臼搗。罪報懺悔。

第四第五名叫喚大叫喚。此大地獄其中罪人羅剎獄卒。頭黃如金眼中火。出著赭色衣。身肉堅勁。走疾如風。手足長大。口出惡聲。捉三鈷叉。箭墮如雨。㓨射罪人。罪人狂怖。叩頭求哀。大將軍小見放捨。小見憐愍。即時將入熱鐵地獄。縱廣百由旬。驅打馳走。足皆焦然。脂髓流出。如笮酥油。鐵棒棒頭。頭破腦出。如破酪瓶。斫刺割剝。身體糜爛。而復將入鐵閣屋間。黑煙來熏。互相推壓。更相怨毒。皆言何以壓我。纔欲求出。其門已閉。大聲號呼。音常不絕。此人宿行因緣。皆由斗秤欺誑。非法斷事。受寄不還。侵凌下劣。惱諸窮寡。令其號哭。破他城郭。壞人聚落。傷害劫剝。室家怨毒。舉城呌呼。有時譎詐欺誑。誘之令出。而復害之。如是等種種因緣。故受如此罪。罪報懺悔。

大呌喚地獄中人。皆在熏殺穴居之類。幽閉囹圄。或闇煙窟中而熏殺之。或投井中劫奪他財。如是等種種因緣。受大呌喚地獄。罪報懺悔。

第六第七熱大熱地獄中。有二大銅鑊。一名難陀。二名跋難陀(秦言喜大喜也)。鹹沸水滿中。羅剎鬼獄卒以罪人投中。如厨士烹肉。人在鑊中。脚上頭下。譬如煑豆熟爛。骨節解散。皮肉分離。知其已爛。以叉叉出。行業因緣。冷風吹活。復投炭坑。或著沸灰中。譬如魚出於水而著熱沙中。又以膿血而自煎熬。從炭坑中出投之。炎床強驅令坐。眼耳鼻口及諸毛孔一切火出。此人宿世惱亂父母師長沙門婆羅門。於諸好人福田中。惱令心熱。以此罪故。受熱地獄。罪報懺悔　或有宿世煑殺生繭。或生燂猪羊。或以木貫人而生炙之。或焚燒山野及諸聚落佛圖精舍及天神等。或推眾生著火坑中。如是等種種因緣。生此地獄中。罪報懺悔。

見阿鼻地獄。縱廣四千里。周迴鐵壁。於七地獄。其處最深。獄卒羅剎以大鐵鎚。槌諸罪人。如鍛師打鐵。從頭剝皮。乃至其足以五百鐵釘。釘磔其身。如磔牛皮。互相掣挽。應手破裂。熱鐵火車。以轢其身。驅入火坑。令抱炭出。熱沸屎河。驅令入中。中有鐵觜毒虫。從鼻中入脚底出。從足下入口中出。竪劍道中。驅令馳走。足下破碎。如厨膾肉。利刀劍矟。飛入身中。譬如霜樹落葉。隨風亂墜。罪人手足耳鼻肢節皆被斫剝割截。在地流血成池。二大惡狗。一名賖摩。二名賖婆羅鐵。口猛毅破。碎人筋骨。力踰虎豹。猛如師子。有大㓨林。驅逼罪人。強令上樹。罪人上時。㓨便下向。下時㓨便上向。大身毒蛇蝮蝎惡虫競來囓之。大鳥長觜。破頭噉腦。入鹹河中。隨流上下。出則蹈熱鐵地。行鐵㓨上。或坐鐵弋。弋從下入以鉗。開口灌以洋銅。吞熱鐵丸。入口口焦。入咽咽爛。入腹腹然。五藏皆焦。直過墮地。但見惡色。恒聞臭氣。常觸麤澀。遭諸苦痛。迷悶委頓。或狂逸唐突。或藏竄投擲。或顛仆墮落。此人宿行多造大惡五逆重罪。斷諸善根。法言非法。非法言法。實言非實。非實言實。破因破果。憎嫉善人。以是罪故。入此地獄。受罪最劇。罪報懺悔。

如是等種種八大地獄。復有十六小地獄為眷屬。八寒氷八炎火。其中罪毒不可見聞。八炎火地獄者。一名炭坑。二名沸屎。三名燒林。四名劒林。五名刀道六名鐵㓨林。七名鹹河。八名銅橛。是為八。八寒氷地獄者。一名頞浮陀。二名尼羅浮陀。三名呵羅羅(寒戰顫聲也)。四名呵婆婆(亦患寒聲)。五名㗋㗋(亦患惡聲)六名漚波羅(此地獄形譬似青蓮華也)。七名波頭摩(紅蓮華罪人中一種受苦)。八名摩訶波頭摩。是為八。若破清淨戒出家法。令白衣輕賤佛道。或推眾生著火坑中。或眾生命未盡。傾於火上炙之。如是等種種因緣。墮炭坑地獄中。大火炎炭。至膝燒罪人身。罪報懺悔。

若沙門婆羅門福田食以不淨手觸。或先噉。或以不淨物著中。或以熱沸屎灌他身。破淨命。以邪命自活。如是等種種因緣。墮沸屎地獄中。沸屎深廣。如大海水。中有細虫。以鐵為觜。破罪人頭噉腦。破骨食髓。罪報懺悔。

若焚燒草木傷害諸虫。或燒林大獵。為害彌廣。如是等種種因緣。墮燒林地獄中。草木火然。以燒罪人。罪報懺悔。

若執持刀劒。鬬爭傷殺。若斫樹壓人。以報宿怨。若人以忠信誠告。而密相中陷。如是等種種因緣。墮劒林地獄中。此地獄罪人入中。風吹劒葉。割截手足耳鼻。皆令墮落。是時林中有鵰鷲惡狗。來食其肉。罪報懺悔。

若以利刀㓨人。若橛若槍傷人。若斷截道路。撥撤橋梁。破正法道。示以非法道。如是等種種因緣。墮刀道地獄中。刀道地獄中於絕壁狹道中。竪利刀令罪人從上而過。罪報懺悔。

若犯邪淫。侵他婦女。貪愛樂觸。如是等種種因緣。墮鐵㓨林地獄中。㓨樹高一由旬。上有大毒虵。化作美女身。喚此罪人。上來共汝作樂。獄卒驅之令上。㓨皆向下。貫㓨罪人。身被㓨害。入骨徹髓。既至樹上。化女還復虵身。破頭入腹。處處穿穴。皆悉破爛。忽復還活。身體平復。化女復在樹下喚之。獄卒以箭仰射。呼之令下。㓨復仰㓨。既得到地。化女身復作毒虵。破罪人身。罪報懺悔。

如是久久從熱鐵㓨林出。遙見河水清涼快樂。走往趣之。入中變成熱沸鹹水。罪人在中。須臾之頃。皮肉離散。骨立水中。獄卒羅剎以叉鉤出。持著岸上。此人宿行因緣。傷殺水性魚鼈之屬。或時推人及諸眾生令沒水中。或投之沸湯。或投之氷水。如是等種種惡業因緣。故受此罪。罪報懺悔。

若在銅橛地獄。獄卒羅剎問諸罪人。汝何處來。答曰。我苦悶不知來處。但患飢渴。若言渴。是時獄卒即驅逐罪人。令坐熱銅橛上。以鐵鉗開口。灌以洋銅。若言飢坐之銅橛。吞以鐵丸。入口口焦。入咽咽爛。入腹腹然。五藏爛壞。直過墮地。此人宿行因緣。劫盜他財。以自供口。諸出家人或時詐病。多求酥油石蜜。或無戒無禪。無有智慧。而多受人施。或惡口傷人。如是等種種宿業因緣。墮銅橛地獄。罪報懺悔。

若人墮頞浮陀地獄中。其處積氷。毒風來吹。令諸罪人皮毛裂落。筋肉斷絕。骨破髓出。即復完堅。受罪如初。此人宿業因緣。寒月剝人。或劫盜凍人。口口薪火。或作惡龍。瞋毒忿恚。放大雹雨。氷凍害人。或輕賤謗毀若佛及佛弟子持戒之人。或口四業。作眾重罪。如是等種種因緣。墮頞浮陀地獄中。尼羅浮陀亦如是。頞浮陀少時有間。暫得休息。尼羅浮陀無間。無休息時。呵婆婆呵羅羅睺睺此三地獄。寒風噤顫。口不能開。因其呼聲。而以名獄。漚波羅獄中。凍氷浹渫。有似青蓮華。波頭摩狀如此間好蓮華。摩訶波頭摩。是中拘迦離住處。有智之人聞是驚言。咄。以此無明恚愛法故。乃受此苦。出而復入。無窮無已。罪報懺悔。

我等為無明所覆。不識三界罪因。今遇道場。乃能覺知歸命毗盧遮那如來及一切賢聖海眾。燒香散華一切業報發露懺悔。不敢覆藏。由此因緣。我及法界眾生海三界業報。願皆清淨。

次懺悔滅罪印呪

唵薩栗末(二合)巴(引)巴眉悉普怛[口*捺]曷捺末日囉也莎曷(應誦三徧)

百劫積集罪　一念悉盪除　如火焚枯草

滅盡無有餘

我昔所造諸惡業　皆由無始貪瞋癡

從身語意之所生　一切我今皆懺悔

懺悔已。至心歸命。禮本尊毗盧遮那佛。

○(白)眾等聽說經中無常偈

富貴皆無常　合會必有離　人命如電光

強力悉應死　無常壞寶山　死魔除盛滿

勝法常堅固　不放逸應修

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第三

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第四

唐　蘭山雲巖慈恩寺護法國師一行沙門慧覺依經錄

宋　蒼山載光寺沙門普瑞補註

明　欽褒忠義忠藎四川布政佛弟子木增訂正

雞山寂光寺沙門讀徹參閱

天台習教觀沙門正止治定

第四晌

第四四天王等八部會

一切恭敬敬禮無盡三寶。

是諸眾等人。各胡跪。嚴持香華。如法供養。願此供海雲徧滿十方界。一切寶莊嚴殿自然而有。妙好莊嚴。出過諸天莊嚴之上。一切寶網周匝彌覆。普雨一切上妙寶雲。普雨一切莊嚴具雲。普雨一切寶衣雲。普雨一切旃檀香雲。普雨一切堅固香雲。普雨一切寶莊嚴蓋雲。普雨不可思議華聚雲。普出不可思議妓樂音聲。以如是等諸供養具。常作供養。帝網重重。諸佛菩薩賢聖海眾。受此供養雲。以為光明臺。廣於無邊界。無量無盡。願作佛事。

供養已。一切恭敬。

次奉施寶錯

寶珠自性廣大海　七寶山等最殊勝

出興如斯供養雲　諸佛等處我奉獻

唵薩㗚末怛達遏怛囉得捺布桚銘遏薩摩[口*能]囉悉癹囉捺薩麻英吽

寶錯經云。有一總持。名無量種呪。皆能成就具大功能。總持曰。

唵悉麻囉悉麻囉眉麻捺悉葛囉麻曷令[口*(椔-田+夕)]斡吽

次結廣大不空摩尼印呪(結印同前)

唵啞麼遏布[口*(椔-田+夕)]麻禰巴能麻末唧呤怛達遏怛眉浪雞矴薩慢怛不囉薩囉吽

梵音讚佛

正覺不可量　法界虗空等　深廣無涯底

言語道悉絕　如來善通達　一切處行道

法界眾國土　所往皆無礙　若人能信受

一切智無礙　修習菩薩行　其心不可量

直言讚佛

如來應正等覺成正覺時。於一切義。無所觀察。於法平等。無所疑惑。無二無相。無行無止。無量無際。遠離二邊。住於中道。出過一切文字言說。知一切眾生心念所行根性欲樂煩惱染習。舉要言之。於一念中。悉知三世一切諸法。普現一切眾生心念根性欲樂。而無所現。是故說名諸佛菩提如來應正等覺成正覺時。得一切眾生量等身語意業。得一切法一切剎一切三世一切佛一切語言量等身語意業。如來成正覺時。於其身中。普現一切眾生成正覺。乃至普現一切眾生入涅槃。皆同一性。所謂無性無生。無滅無我。無非我性。乃至亦復無有成正覺性。

南無大方廣佛華嚴經中華藏世界海十身無礙本尊毗盧遮那佛
南無大慈大悲五百誓願五濁救苦釋迦牟尼佛
南無東方滿月世界十二上願五濁救苦藥師琉璃光王佛
南無西方極樂世界四十八願五濁救苦阿彌陀佛
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中大方廣佛華嚴經圓滿教海
南無大方廣佛華嚴經中主於行願真理普賢菩薩摩訶薩
南無大方廣佛華嚴經中主於信解證智文殊師利菩薩摩訶薩
南無大慈大悲五濁救苦千手千眼觀世音菩薩摩訶薩
南無大願弘深五濁救苦出無佛世安慰人心常住燄魔羅界地藏王菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中十信菩薩十住菩薩十行菩薩十迴向菩薩十地菩薩等覺菩薩徧法界剎海微塵數菩薩一切海眾
南無大方廣佛華嚴經末會中修證五相處五十五聖者
南無大方廣佛華嚴經末會中圓器上根百城求法一生之內菩薩行圓為末世頓門修證軌範善財菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中法身色身形相舍利寶塔寺宇一切佛事又於法藏及講法處菩薩賢聖一切海眾
南無大願摜甲求生淨土末濁夏國護持正法護法國師
至心歸命。禮大方廣佛華嚴經華藏世界海本尊毗盧遮那佛

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云。復次持國乾闥婆王(至)此樂莊嚴之解脫。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次法界菩提道場內乾闥婆王眾

南無得自在方便攝一切眾生解脫門持國乾闥婆王
南無得普見一切功德莊嚴解脫門樹光乾闥婆王
南無得永斷一切眾生憂苦出生歡喜藏解脫門淨目乾闥婆王
南無得永斷一切眾生邪見惑解脫門華冠乾闥婆王
南無得如雲廣布普蔭澤一切眾生解脫門喜步普音乾闥婆王
南無得現廣大妙好身令一切獲安樂解脫門樂搖動美目乾闥婆王
南無得普散十方一切大名稱寶解脫門妙音師子幢乾闥婆王
南無得現一切大歡喜光明清淨身解脫門普放寶光明乾闥婆王
南無得普滋榮一切樹令見者歡喜解脫門金剛樹華幢乾闥婆王
南無得善入一切佛境界與眾生安樂解脫門普現莊嚴乾闥婆王
南無如是等而為上首。其數無量。一切乾闥婆王。

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云。復次增長鳩槃茶王(至)此廣面王心所了。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次法界菩提道場內鳩槃茶王眾

南無得滅一切怨害力解脫門增長鳩槃茶王
南無得修習無邊行門海解脫門龍主鳩槃茶王
南無得知一切眾生心所樂解脫門莊嚴幢鳩槃茶王
南無得普成就清淨大光明所作業解脫門饒益行鳩槃茶王
南無得開示一切眾生安隱無畏道解脫門可怖畏鳩槃茶王
南無得消竭一切眾生愛欲海解脫門妙莊嚴鳩槃茶王
南無得普現諸趣光明雲解脫門高峰慧鳩槃茶王
南無得普放光明滅如山重障解脫門勇徤臂鳩槃茶王
南無得開示不退轉大悲藏解脫門無邊淨華眼鳩槃茶王
南無得普現諸趣流轉身解脫門廣大面鳩槃茶王
南無如是等而為上首。其數無量。一切鳩槃茶王。

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云。復次毗樓博叉龍王(至)無熱大龍能悟此。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次法界菩提道場內龍王眾

南無得消滅一切諸龍趣熾然苦解脫門毗樓博叉龍王
南無得一念中轉自龍形示現無邊眾生身解脫門娑竭羅龍王
南無得於一切諸有趣中以清淨音說佛無邊名號海解脫門雲音幢龍王
南無得普現無邊佛世界建立差別解脫門燄口龍王
南無得一切眾生嗔癡蓋纏如來慈愍令除滅解脫門燄眼龍王
南無得開示一切眾生大喜樂福德海解脫門雲幢龍王
南無得以清淨救護音滅除一切怖畏解脫門德叉迦龍王
南無得示現一切佛色身及住劫次第解脫門無邊步龍王
南無得出生一切眾生大愛樂歡喜海解脫門清淨色速疾龍王
南無得示現一切平等悅意無礙音解脫門普行大音龍王
南無得以大悲普覆雲滅一切世間苦解脫門無熱惱龍王
南無如是等而為上首。其數無量。一切龍王。

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云。復次毗沙門夜叉王(至)此高幢王所了知。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次法界菩提道場內夜叉王眾

南無得以無邊方便救護惡眾生解脫門毗沙門夜叉王
南無得普觀察眾生方便救護解脫門自在音夜叉王
南無得能資益一切甚羸惡眾生解脫門嚴持器仗夜叉王
南無得稱揚一切聖功德海解脫門大智慧夜叉王
南無得普觀察一切眾生大悲智解脫門燄眼主夜叉王
南無得種種方便利益安樂一切眾生解脫門金剛眼夜叉王
南無得普入一切諸法義解脫門勇徤臂夜叉王
南無得守護一切眾生令住於道無空過者解脫門勇敵故大軍夜叉王
南無得增長一切眾生福德聚令恒受快樂解脫門富財夜叉王
南無得隨順憶念出生佛力智光明解脫門力壞高山夜叉王
南無如是等而為上首。其數無量。一切夜叉王。

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云。復次善慧摩睺羅伽王(至)此妙光明能善入。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次法界菩提道場內摩睺羅伽王眾

南無得以一切神通方便令眾生集功德解脫門善慧摩睺羅伽王
南無得使一切眾生除煩惱得清凉悅樂解脫門淨威音摩睺羅伽王
南無得普使一切善不善思覺眾生入清淨法解脫門勝慧莊嚴髻摩睺羅伽王
南無得了達一切無所著福德自在平等相解脫門妙目主摩睺羅伽王
南無得開示一切眾生令離黑闇怖畏道解脫門鐙幢摩睺羅伽王
南無得了知一切佛功德生歡喜解脫門最勝光明幢摩睺羅伽王
南無得勇猛力為一切眾生救護主解脫門師子臆摩睺羅伽王
南無得令一切眾生隨憶念生無邊喜樂解脫門眾妙莊嚴音摩睺羅伽王
南無得於一切所緣決定不動到彼岸滿足解脫門須彌臆摩睺羅伽王
南無得為一切不平等眾生開示平等道解脫門可愛樂光明摩睺羅伽王
南無如是等而為上首。其數無量。一切摩睺羅伽王。

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云。復次善慧光明天緊那羅(至)此威猛主能觀察。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次法界菩提道場內緊那羅王眾

南無得普生一切喜樂業解脫門善慧光明天緊那羅王
南無得能生無上法喜令一切受安樂解脫門妙華幢緊那羅王
南無得一切功德滿足廣大清淨信解藏解脫門種種莊嚴緊那羅王
南無得恒出一切悅意聲令聞者離憂怖解脫門悅意吼聲竪那羅王
南無得大悲安立一切眾生令覺悟所緣解脫門寶樹光明緊那羅王
南無得示現一切妙色身解脫門普樂見緊那羅王
南無得了知一切殊勝莊嚴果所從生業解脫門最勝光莊嚴緊那羅王
南無得善觀察一切世間業所生報解脫門微妙華幢緊那羅王
南無得恒起一切利益眾生事解脫門動地力緊那羅王
南無得善知一切緊那羅心巧攝御解脫門威猛主緊那羅王
南無如是等而為上首。其數無量。一切緊那羅王。

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云。復次大速疾力迦樓羅王(至)龍音解脫能如是。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次法界菩提道場內迦樓羅王眾

南無得無著無礙眼普觀察眾生界解脫門大速疾力迦樓羅王
南無得普安住法界教化眾生解脫門不可壞寶髻迦樓羅王
南無得普成就波羅蜜精進力解脫門清淨速疾迦樓羅王
南無得勇猛力入如來境界解脫門不退心莊嚴迦樓羅王
南無得入佛行廣大智慧海解脫門大海處攝持力迦樓羅王
南無得成就無邊眾生差別智解脫門堅法淨光迦樓羅王
南無得莊嚴佛法城解脫門妙嚴冠髻迦樓羅王
南無得成就不可壞平等力解脫門普捷示現迦樓羅王
南無得了知一切眾生身而為現形解脫門普觀海迦樓羅王
南無得普入一切眾生歿生行智解脫門龍音大目精迦樓羅王
南無如是等而為上首。其數無量。一切迦樓羅王。

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云。復次羅睺阿修羅王(至)此妙音王所稱讚。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次法界菩提道場內阿修羅王眾

南無得現為大會尊勝主解脫門羅睺阿修羅王
南無得示現無量劫解脫門毗摩質多羅阿修羅王
南無得消滅一切眾生苦令清淨解脫門巧幻術阿修羅王
南無得修一切苦行自莊嚴解脫門大眷屬阿修羅王
南無得震動十方無邊境界解脫門婆稚阿修羅王
南無得種種方便安立一切眾生解脫門徧照阿修羅王
南無得普集不可壞善根淨諸染著解脫門堅固行妙莊嚴阿修羅王
南無得大悲力無疑惑主解脫門廣大因慧阿修羅王
南無得普令見佛承事供養修諸善根解脫門現勝德阿修羅王
南無得普入一切趣決定平等行解脫門善音阿修羅王
南無如是等而為上首。其數無量。一切阿修羅王。

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

次殺生罪懺悔

惟願帝網無盡佛法僧寶。毗盧遮那如來。普賢文殊海會聖眾。世出世神。慈悲本願。放大光明。炤于法會。證盟護念。哀憫攝受。願我及一切眾生海。自從無始。直至今時。業海無盡。帝網重重。一切殺生罪業。發露懺悔。

夫殺生罪者。智度論云。若實是眾生。知是眾生發心欲殺。而奪其命。生身業有作色。是名殺生罪。其餘繫閇(音閉)鞭打等。是助殺法。復次殺他得殺罪。非自殺身。心知眾生而殺。是殺罪。不如夜中見人謂為杌樹。而殺者故殺生。得殺罪。非不故也。快心殺生得殺罪。非狂癡命根斷。是殺罪非作瘡身業。是殺罪非但口教敕口教。是殺罪非但心生惡。如是等名殺罪相。復次殺生之人。今世後世受種種身心苦痛。不殺之人無此眾難。是為大利。復次行者思惟。我自惜命愛身。彼亦如是。與我何異。以是之故。不應殺生。復次若殺生者。為善人所呵怨家所嫉。負他命故。常有怖畏。為彼所憎。死時心悔。當墮地獄。若畜生中。若出為人。常當短命。復次殺為罪中之重。何以故。人有死急。不惜重寶。但以活命為先。譬如賈客入海採寶。垂出大海。其般卒壞。珍寶失盡。而自喜慶。舉手而言。幾失大寶。眾人怪言。汝失財物。裸形得脫。云何喜言幾失大寶。答言。一切寶中。人命第一。人為命故求財。不為財故求命。以是故。佛說十不善道中殺最在初。五戒中亦最在初。若人種種修諸福德。而無不殺生戒。則無所益。何以故。雖在富貴處生勢力豪強。而無壽命。誰受此樂。以是故知。諸餘罪中殺罪最重。諸功德中不殺第一。世間中惜命為第一。何以知之。一切世人甘受刑罰。刑殘拷掠。以護壽命。復次三世十方中。尊佛為第一。如佛語難提迦優婆塞。殺生有十種罪。一者。心常壞毒。世世不絕。二者。眾生憎惡。眼不喜見。三者。常懷惡念。思惟惡事。四者。眾生畏之。如見蛇虎。五是。睡時心怖。覺亦不安。六者。常有惡夢。七者。命終之後。狂怖惡死。八者。種短命業因緣。九者。身壞命終。墮泥犁中。十者。若出為人。常當短命。復次行者心念一切有命。乃至毗蟲皆自惜身。云何以衣服飲食。自為身故。而殺眾生。

我等為無明所覆。不識殺生罪因。今遇道場。乃能覺知。歸命毗盧遮那如來及一切賢聖海眾。燒香散華。殺生罪業發露懺悔。不敢覆藏。由此因緣。我及法界眾生海。殺生重罪。願皆清淨。

次懺悔滅罪印呪

唵薩栗末(二合)巴(引)巴眉悉普怛[口*捺]曷捺末日囉也莎曷(應誦三徧)

百劫積集罪　一念悉盪除　如火焚枯草

滅盡無有餘

我昔所造諸惡業　皆由無始貪瞋癡

從身語意之所生　一切我今皆懺悔

懺悔已。至心歸命。禮本尊毗盧遮那佛。

○(白)眾等聽說經中無常偈

見他病死相　而不自覺知　衰相到來時

乃至自苦惱　放逸自濁心　常樂於境界

不覺死隨逐　常不捨貪慾　愛樂遊戲人

樂行於放逸　死軍將欲至　破滅如毒害

努力勤觀察　無令煩惱生　煩惱設起時

不令造惡業

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第四

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第九

唐　蘭山雲巖慈恩寺護法國師一行沙門慧覺依經錄

宋　蒼山載光寺沙門普瑞補註

明　欽褒忠義忠藎四川布政佛弟子木增訂正

雞山寂光寺沙門讀徹參閱

天台習教觀沙門正止治定

第九晌

一切恭敬敬禮無盡三寶。

是諸眾等人各胡跪。嚴持香華。如法供養。願此供海雲徧滿十方界。種種色瓔珞。種種色寶冠。種種色妙鬘。種種色衣服。種種色法衣。種種色嚴具。種種色寶華。種種色妙香。種種色塗香。種種色末香。種種色樓閣。種種色寶蓋。種種色幢幡。種種色音樂。彼聲美妙歌詠佛法。乃至種種資具悉徧一切眾生處。充滿一切佛剎道場。普徧供養一切諸佛。以如是等諸供養具。常作供養。帝網重重。諸佛菩薩賢聖海眾。受此供養雲。以為光明臺。廣於無邊界。無量無盡。願作佛事。

供養已。一切恭敬。

次奉施寶錯

寶珠自性廣大海　七寶山等最殊勝

出興如斯供養雲　諸佛等處我奉獻

唵薩㗚末怛達遏怛囉得捺布桚銘遏薩摩[口*能]囉悉發囉捺薩麻英吽

寶錯經云。有一總持。名無量種呪。皆能成就具大功能。總持曰。

唵悉麻囉悉麻囉眉麻捺悉葛囉麻曷令[口*(椔-田+夕)]斡吽

次不空摩尼印呪

唵啞摩遏布[口*(椔-田+夕)]麻禰巴能麻末唧呤怛達遏怛眉浪雞矴薩慢怛不囉薩囉吽

梵音讚佛

諸佛廣大音　法界靡不聞　菩薩能了知

善入音聲海　劫海演妙音　其音等無別

智周三世者　入彼音聲智　眾生所有音

及佛自在聲　獲得音聲智　一切皆能了

直言讚佛

如來色形諸相等　一切世間莫能測

億那由劫共思量　色相威德轉無邊

如來非以相為體　但是無相寂滅法

身相威儀悉具足　世間隨樂皆得見

佛法微妙難可量　一切言說莫能及

非是和合非不合　體性寂滅無諸相

佛身無生超戲論　非是蘊聚差別法

得自在力決定見　所行無畏離言道

南無大方廣佛華嚴經中華藏世界海十身無礙本尊毗盧遮那佛
南無大慈大悲五百誓願五濁救苦釋迦牟尼佛
南無東方滿月世界十二上願五濁救苦藥師琉璃光王佛
南無西方極樂世界四十八願五濁救苦阿彌陀佛
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中大方廣佛華嚴經圓滿教海
南無大方廣佛華嚴經中主於行願真理普賢菩薩摩訶薩
南無大方廣佛華嚴經中主於信解證智文殊師利菩薩摩訶薩
南無大慈大悲五濁救苦千手千眼觀世音菩薩摩訶薩
南無大願弘深五濁救苦出無佛世安慰人心常住琰魔羅界地藏王菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中十信菩薩十住菩薩十行菩薩十廻向菩薩十地菩薩等覺菩薩徧法界剎海微塵數菩薩一切海眾
南無大方廣佛華嚴經末會中修證五相處五十五聖者
南無大方廣佛華嚴經末會中圓器上根百城求法一生之內菩薩行圓為末世頓門修證軌範善財菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中法身色身形相舍利寶墖寺宇一切佛事又於法藏及講法處菩薩賢聖一切海眾
南無大願摜甲求生淨土末濁夏國護持正法護法國師
至心歸命。禮大方廣佛華嚴經華藏世界海本尊毗盧遮那佛
南無十身無礙毗盧遮那如來道場一切海眾
南無大方廣佛華嚴經普賢三昧品法門

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

普賢三昧品第三

初普賢三昧分

經云。爾時普賢菩薩(至)毗盧遮那如來藏身三昧。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

二諸佛共加分

經云。爾時一一普賢菩薩(至)為十方佛之所摩頂。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

三教主起定分

經云。爾時普賢菩薩(至)一一塵中悉亦如是。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

四現相莊嚴分

經云。爾時十方一切世界海(至)十方摩尼王雲。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

五毛光讚德分

經云。普雨如是十種(至)佛光雲中讚功德。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

六大眾讚請分

經云。爾時一切菩薩眾(至)一切諸佛皆隨喜。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

南無如來面前坐蓮華藏師子之座依佛神力入毗盧遮那如來藏身三昧普賢菩薩摩訶薩
南無如是盡法界虗空界十方三世微細無礙廣大光明佛眼所見佛力能至佛身所現一切剎土中一切普賢菩薩摩訶薩
南無如是等不可說佛剎微塵數華藏世界海佛剎微塵數一一剎中有世界海微塵數諸佛一一佛前有世界海微塵數一切普賢菩薩摩訶薩
至心歸命禮大方廣佛華嚴經華藏世界海本尊毗盧遮那佛
南無十身無礙毗盧遮那如來道場一切海眾
南無大方廣佛華嚴經中世界成就品法門

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

世界成就品第四

初神力徧觀分

經云。爾時普賢菩薩(至)無能毀壞不可思議。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

二許說分齊分

經云。如是等一切法。我當承佛神力。及一切如來威神力故。具足宣說。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

三說所成益分

經云。為令眾生入佛智慧海(至)安住普賢願海中故。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

四讚勝誡聽分

經云。是時普賢菩薩(至)是佛所行應諦聽。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

五正陳本義分(又十)

經云。爾時普賢菩薩(至)諸佛已說現說當說。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○一起具因緣

經云。諸佛子。略說以十種因緣(至)此是毗盧所嚴淨。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○二所依住(染淨融也)

經云。爾時普賢菩薩(至)廣大業力之所持。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○三分別形狀(染淨俱提)

經云。爾時普賢菩薩(至)毗盧遮那法如是。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○四體性差別

經云。爾時普賢菩薩(至)願力所莊嚴一切皆殊妙。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○五寶等莊嚴

經云。爾時普賢菩薩(至)一切處中皆顯現。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○六無有垢穢(惟依淨也)

經云。爾時普賢菩薩(至)國土無邊悉清淨。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

南無一毛孔中有難思剎等微塵數種種不同一一塵中與眾說法毗盧遮那道場一切海眾
南無一微塵中有大小剎種種差別如微塵數平恒高低各各不同周徧處說法毗盧遮那道場一切海眾
南無一切剎土所有微塵一一塵中皆悉能入為諸眾生起大神變毗盧遮那道場一切海眾
南無佛光照耀摩尼光體彼中悉現各起神力諸佛道場一切海眾
南無三世所有如來神通現諸剎海一一事中諸佛道場一切海眾
南無一切事中等諸佛數徧滿世間為調伏故起大神變無量諸佛道場一切海眾
南無淨光為體依光明住光雲莊飾悉共遊戲一切菩薩海眾
南無不可說佛剎微塵數等華藏剎海徧滿一切菩薩海眾
至心歸命。禮大方廣佛華嚴經華藏世界海本尊毗盧遮那佛

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

○七佛出差別

經云。爾時普賢菩薩(至)一切國土皆周徧。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○八劫住長短(彼因住時分)

經云。爾時普賢菩薩(至)以一方便皆清淨。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○九隨業轉變

經云。爾時普賢菩薩(至)是時諸剎海一切普清淨。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○十無差別

經云。爾時普賢菩薩(至)以願力故徧世間。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

南無諸佛法身不可思議無色無形亦無影像為諸眾生現眾多相隨心所樂皆悉令見現大小身一切諸佛
南無或為眾生現於短壽或無量劫現住長壽法身常徧十方隨時出現世界一切諸佛
南無若或十方不可思議有諸剎海悉能嚴淨或唯能嚴淨一剎土彼一一示現悉皆無餘一切諸佛
南無隨眾生心種種難思示現乘法或復宣說一乘法輪一中示現無量方便一切諸佛
南無或亦自然成等正覺微少眾生令住佛道或有唯一念之間悉能開悟無數迷眾一切諸佛
南無一切世界皆悉應現種種方便化度群生身毛孔中出現化雲無量無邊一切諸佛
南無或有語言皆悉周徧隨其意樂演說妙法不可思議諸大劫中調伏無量眾生海一切諸佛
南無或有無量莊嚴剎土清淨眾會安隱趺坐如雲悉聚彼中安居十方剎海無不周徧一切諸佛
南無諸佛方便不可思議隨眾生心悉現其前徧住種種莊嚴剎土一切剎土悉皆周徧一切諸佛
南無十方剎海或剎土中住塵數劫或於一劫或無數劫以大願力種種不同一切諸佛
南無現不思議神通力即時徧淨一切剎一切諸佛
南無莊嚴剎海皆悉具足心意清淨一切殊勝出現世間一切諸佛
南無莊嚴剎海一切皆滅眾生共器世界成染入於涅槃一切諸佛
南無清淨剎海一一塵中如微塵數如雲悉聚普賢位中一切菩薩摩訶薩
南無見劫差別莊嚴不異不往十方又無量意九地位中一切菩薩摩訶薩
南無依剎海心住劫常淨悉起大心無量眾生初地位中一切菩薩摩訶薩
南無劫中出生隨彼意樂見於淨染初地之前未斷障故一切信解菩薩摩訶薩
南無有清淨心修諸福德剎海染淨悉由心造凡夫位中一切人天
南無如是等華藏剎海中毗盧遮那功德王下道場眾會光明名號音聲法輪一不動故無異普徧塵剎海內塵佛境諸佛道場一切海眾
至心歸命。禮大方廣佛華嚴經華藏世界海本尊毗盧遮那佛

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

次三塗八難懺悔

惟願帝網無盡佛法僧寶。毗盧遮那如來。普賢文殊海會聖眾。世出世神。慈悲本願。放大光明。炤於法會。證明護念。哀愍攝受。願我及一切眾生海。自從無始。直至今時。業海無盡。帝網重重。違犯法律。一切罪業。發露懺悔。

辯意長者子所問經云。佛告辯意。復有五事行。死入地獄。億劫乃出。何者為五。一者。不信有佛法眾。而行誹謗輕毀聖道。二者。破壞佛寺尊廟。三者。四輩轉相謗毀。不信殃罪無敬順意。四者。反逆無有。上下君臣父子不相順從。五者。當來有欲。為道者已得。為道不順師教。而自貢高。輕慢謗師。是為五事。死入地獄。展轉地獄。無有出期。罪報懺悔。

復有五事行。墮餓鬼中。一者。慳貪不欲布施。二者。盜竊不孝二親。三者。愚癡無有慈心。四者。積聚財物不肯衣食。五者。不給父母兄弟妻子奴婢。是為五事。墮餓鬼中。罪報懺悔。

復有五事。作畜生行。墮畜生中。一者。犯戒私竊偷盜。二者。負債抵而不償。三者。殺生以身償之。四者。不喜聽受經法。五者。常以因緣艱難。齋戒施貪。以俗為緣。是為五事。生畜生中。罪報懺悔。

六趣輪迴經云。

作業皆自心　為因馳六趣　由三毒怖畏

販賣諸物命　養己殺於他　當墮等活獄

彼壽百千歲　加刀杖捶打　死已更復生

受如是苦報(罪報懺悔)

於父母朋屬　而生於損壞　起妄語欺誑

當墮黑繩獄　黑線絣其身　如世間解木

鋸發燄熾然　受如是苦報(罪報懺悔)

以火燒山川　林木及原野　燒害諸有情

當墮炎熱獄　火燄徧燒然　苦呌聲不絕

兩目無有明　受如是苦報(罪報懺悔)

謂法說非法　無根而誹謗　令他生熱惱

墮極炎熱獄　是諸罪眾生　為大火逼切

燒然不暫停　受如是苦報(罪報懺悔)

於猪羊狐兔　及餘生類等　煞害彼無邊

當墮眾合獄　生彼地獄已　備受諸楚毒

拷掠滅還生　受如是苦報(罪報懺悔)

起惡身語意　讒搆相離間　如是罪眾生

當墮號呌獄　復熾猛火燄　燒然無休息

常發大惡聲　受如是苦報(罪報懺悔)

若於佛法僧　及諸貧乏者　盜竊彼財物

墮大號呌獄　為火所燒炙　受最極熱惱

出大猛惡聲　受如是苦報(罪報懺悔)

於父母師長　及有德賢者　起增上殺害

定墮無間獄　炎熾大火聚　洞然徹骨髓

長時受極苦　決定無暫樂(罪報懺悔)

起冤敵鬬諍　戈戟相殘害　死墮銅爪獄

其狀極鋒利　互相而擘裂　或變為刀杖

競斫㓨其身　受如是苦報(罪報懺悔)

強㬥侵他邑　後墮鐵㓨獄　刺長十六指

削肉而穿骨　復有大鐵犬　燄牙甚可怖

噉頂至其踵　受如是苦報(罪報懺悔)

若陰謀害他　墮彼劒葉林　猘狗及鵰鷲

奔逐競分食(罪報懺悔)

若劫奪他財　當受其極苦　常吞熱鐵丸

復灌以銅汁(罪報懺悔)

無辜害眾生　當墮鐵鷹獄　利爪而悖擊

常時受苦惱(罪報懺悔)

若人好傷殺　水族諸物命　後墮鎔銅河

為業火燒煑(罪報懺悔)

若自貪成事　而掩斥他善　墮彼鐵磨獄

悲號無救度(罪報懺悔)

若人不饒益　當受多種形　兩山夾其身

逼切復加楔(罪報懺悔)

若人說非法　破壞於橋樑　鋒刃以為路

驅彼而來往(罪報懺悔)

以甲傷蚤虱　墮二羺頭山　相擊死還生

展轉而受苦(罪報懺悔)

依止出離道　而不護禁戒　墮煻煨獄中

肢體皆消爛(罪報懺悔)

矯現諸威儀　苟求邪活命　死墮糞獄中

為蛆虫咂食(罪報懺悔)

見五穀中虫　不擇而舂[白*巿]　墮鐵碓獄中

常為彼舂擣(罪報懺悔)

見他苦生喜　諂曲多疑惑　常懷思惡心

作琰魔羅卒(罪報懺悔)

諸苦果種子　少略而分別　清淨身語意

畢竟常遠離(罪報懺悔)

若人不樂施　復盜眾飲食　墮在癭鬼中

常噉諸糞穢(罪報懺悔)

若有障人施　於己物生恡　墮針口鬼中

腹大常飢渴(罪報懺悔)

無嗣慳財物　不捨不受用　墮匱乏鬼中

得他亭殘弃(罪報懺悔)

希望他施慧　自少施生悔　墮下劣鬼中

常食於涎唾(罪報懺悔)

樂聞他過失　加惡語宣傳　墮燄口鬼中

長受諸苦惱(罪報懺悔)

好起諸鬬諍　無少慈愍心　墮極醜鬼中

食蜎蠕虫類(罪報懺悔)

恐挾取他財　得已或少施　墮極醜鬼中

他怖獲微祀(罪報懺悔)

若人多讌樂　廣殺諸物命　自食復與他

後墮羅剎鬼(罪報懺悔)

於供養香華　或嗅或私取　由起少貪心

後作尋香鬼(罪報懺悔)

若人相崇奉　於己有所求　怒色希彼財

後作猛惡鬼(罪報懺悔)

若人於他娶　常樂作媒伐　後懷惡相離

死作部多鬼(罪報懺悔)

若人樂飲酒　過量復顛酗　或持勸他人

後作藥叉鬼(罪報懺悔)

於父母師長　所欲相違背　後生藥叉宮

勇徤多卒㬥(罪報懺悔)

彼慳貪過失　常生餓鬼中　苦樂隨自因

是故勿復造(罪報懺悔)

又阿含經云。世尊告諸比丘。凡夫之人不聞不知說法時節。比丘當知有八不聞知節人不得修行。一者。若如來出現在時。廣演教法。得至涅槃如來之所。然此眾生在地獄中。不聞不覩。罪報懺悔。二者。若復如來出現世時。廣演教法。得至涅槃。然此眾生在畜生中。不聞不覩。罪報懺悔。三者。復次如來出現世時。廣演教法。得至涅槃。然此眾生在餓鬼中。不聞不覩。罪報懺悔。四者。復次如來出現世時。廣演教法。得至涅槃。然此眾生在長壽天上。不聞不覩。罪報懺悔。五者。復次如來出現世時。廣演教法。得至涅槃。然此眾生在邊地上。誹謗賢聖。造諸邪業。罪報懺悔。六者。復次如來出現世時。廣演教法。得至涅槃。然此眾生生於中國。不具六根。亦復不別善惡之法。罪報懺悔。七者。若復如來出現在時。廣演教法。得至涅槃。然此眾生在於中國。雖復六根完具無所缺漏。然彼眾生心識邪見。無所慧解。無施亦無受者。亦無善惡之報。無今世後世。亦無父母。亦無沙門婆羅門等。成就得阿羅漢者。自身作證。而自遊樂。罪報懺悔。八者。復次如來不出現世。亦復不說法。便至涅槃者。又此眾生生在中國。六根完具。堪任受法。聦明高才。聞法作解。修行正見。便有物有施有受者。有善惡之報。有今世後世。亦有沙門婆羅門等。修正見取證得阿羅漢者。不聞不覩。罪報懺悔。

我等為無明所覆。不識三途八難罪因。今遇道場。乃能覺知。歸命毗盧遮那如來。及一切賢聖海眾。燒香散華。三途八難罪因。發露懺悔。不敢覆藏。由此因緣。我及法界眾生海一切業報。願皆清淨。

次懺悔滅罪印呪

唵薩栗末(二合)巴(引)巴眉悉普怛[口*捺]曷捺末日囉也莎曷(應誦三徧)

百劫積集罪　一念悉盪除　如火焚枯草

滅盡無有餘

我昔所造諸惡業　皆由無始貪瞋癡

從身語意之所生　一切我今皆懺悔

懺悔已。至心歸命。禮本尊毗盧遮那佛。

○(白)眾等聽說經中無常偈

始憶容顏華柳色　誰知鬢髮亂線垂

欲識閻王催命使　白髮來報遣君知

無常殺鬼難求及　立追即去不容遲

眼見人人磨滅盡　自身更得幾多時

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第九

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第十

唐　蘭山雲巖慈恩寺護法國師一行沙門慧覺依經錄

宋　蒼山載光寺沙門普瑞補註

明　欽褒忠義忠藎四川布政佛弟子木增訂正

雞山寂光寺沙門讀徹參閱

天台習教觀沙門正止治定

第十晌

一切恭敬敬禮無盡三寶。

是諸眾等人各胡跪。嚴持香華。如法供養。願此供海雲徧滿十方界。願此阿僧祇世界妙寶充滿。阿僧祗世界衣服充滿。阿僧祇世界妙香充滿。阿僧祗世界莊嚴具充滿。阿僧祇世界無量摩尼寶充滿。阿僧祇世界妙華充滿。阿僧祇世界上味充滿。阿僧祇世界財貨充滿。阿僧祇世界牀座充滿。蓋以寶帳敷以妙衣阿僧祇世界種種莊嚴寶冠充滿。以如是等諸供養具。常作供養帝網重重諸佛菩薩賢聖海眾。受此供養雲。以為光明臺。廣於無邊界。無量無盡。願作佛事。

供養已。一切恭敬。

次奉施寶錯

寶珠自性廣大海　七寶山等最殊勝

出興如斯供養雲　諸佛等處我奉獻

唵薩㗚末怛達遏怛囉得捺布拶銘遏薩摩[口*能]囉悉癹囉捺薩麻英吽

寶錯經云。有一總持。名無量種呪。皆能成就具大功能。總持曰。

唵悉麻囉悉麻囉眉麻捺悉葛囉麻曷令[口*(椔-田+夕)]斡吽

次大慧施印呪

唵捺麻(緊)薩㗚末(二合)怛達(引)遏怛啞斡浪雞矴三末(重)囉三末(重)囉吽

梵音讚佛

佛身無差別　充滿於法界　能令見色身

隨機善調伏　此會諸佛子　善修眾智慧

斯人已能入　如是方便門　一一國土中

普演廣大音　說佛所行處　周聞十方剎

直言讚佛

世尊往昔於諸有　微塵佛所修淨業

故獲種種寶光明　華藏莊嚴世界海

廣大悲雲徧一切　捨身無量等剎塵

以昔劫海修行力　今此世界無諸垢

放大光明徧住空　風力所持無動搖

佛藏摩尼普嚴飾　如來願力令清淨

普散摩尼妙藏華　以昔願力空中住

種種堅固莊嚴海　光明雲布滿十方

諸摩尼中菩薩雲　普詣十方光熾然

光燄成輪妙華飾　法界周流靡不徧

一切寶中放淨光　其光普照眾生海

十方國土皆周徧　咸令出苦向菩提

寶中佛數等眾生　從其毛孔出化形

梵王帝釋輪王等　一切眾生及諸佛

化現光明等法界　光中演說諸佛名

種種方便示調伏　普應群生無不盡

華藏世界所有塵　一一塵中見法界

寶光現佛如雲集　此是如來剎自在

廣大願雲周法界　於一切劫化群生

普賢智地行悉成　所有莊嚴從此出

南無大方廣佛華嚴經中華藏世界海十身無礙本尊毗盧遮那佛
南無大慈大悲五百誓願五濁救苦釋迦牟尼佛
南無東方滿月世界十二上願五濁救苦藥師琉璃光王佛
南無西方極樂世界四十八願五濁救苦阿彌陀佛
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中大方廣佛華嚴經圓滿教海
南無大方廣佛華嚴經中主於行願真理普賢菩薩摩訶薩
南無大方廣佛華嚴經中主於信解證智文殊師利菩薩摩訶薩
南無大慈大悲五濁救苦千手千眼觀世音菩薩摩訶薩
南無大願弘深五濁救苦出無佛世安慰人心常住琰魔羅界地藏王菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中十信菩薩十住菩薩十行菩薩十迴向菩薩十地菩薩等覺菩薩徧法界剎海微塵數菩薩一切海眾
南無大方廣佛華嚴經末會中修證五相處五十五聖者
南無大方廣佛華嚴經末會中圓器上根百城求法一生之內菩薩行圓為末世頓門修證軌範善財菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中法身色身形相舍利寶墖寺宇一切佛事又於法藏及講法處菩薩賢聖一切海眾
南無大願摜甲求生淨土末濁夏國護持正法護法國師
至心歸命禮大方廣佛華嚴經華藏世界海本尊毗盧遮那佛
南無十身無礙毗盧遮那如來道場一切海眾
南無華藏莊嚴世界海毗盧遮那因果法門

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

華藏世界品第五

初明華藏因果自體

經云爾時普賢菩薩(至)塵數大願之所嚴淨。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○次所依風輪

經云諸佛子此華藏莊嚴世界(至)所有莊嚴從此出。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

南無此閻浮提七處九會周徧法界毗盧遮那道場一切海眾
南無百億娑婆同類一界周徧法界毗盧遮那道場一切海眾
南無異類數樹形等二十剎周徧法界毗盧遮那道場一切海眾
南無無邊妙華光香水海普照十方熾然寶光明世界種中周徧法界毗盧遮那道場一切海眾
南無華藏世界有十不可說佛剎微塵數世界種中周徧法界毗盧遮那道場一切海眾
南無華藏世界外盡十方法界剎海猶如華藏周徧法界毗盧遮那道場一切海眾
南無其前諸剎皆以塵成一一塵中皆有佛剎同異類剎周徧法界毗盧遮那道場一切海眾
南無徧虗空界有剎無剎有塵無塵置一塵處有無邊同類異類剎周徧法界毗盧遮那道場一切海眾
南無其一一微塵各攝多剎海又此剎等復有微塵彼諸塵內復有剎海塵塵無盡剎剎不斷如天帝網重重重重不可稱量周徧法界毗盧遮那道場一切海眾
南無徧虗空法界十方三世一切剎海皆亦如是諸佛道場一切海眾
南無華藏世界香水海中種種光明蘂香幢大蓮華上等眾生數一切諸佛
南無華藏世界所有微塵一一塵中見四法界寶光明中如雲聚現一切諸佛
南無如是等華藏世界微塵數香水海如雲靉靆滿十方界諸摩尼中如雲一切菩薩海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

二華藏海布列莊嚴(分六)

○一金剛輪山

經云爾時普賢菩薩(至)佛自在力咸令徧。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○二臺面寶地(了悟心性願相應也)

經云爾時普賢菩薩(至)如是一切諸神變。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○地面三香水

經云爾時普賢菩薩(至)悉是如來自在力。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○四海間香河

經云爾時普賢菩薩(至)炳然顯現諸佛影。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○五河間華林

經云爾時普賢菩薩(至)隨其意樂悉清淨。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○六總結莊嚴

經云爾時普賢菩薩(至)本願力故住其中。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

南無華藏世界金剛輪圍山摩尼樹中現大光明一一光中一切毗盧遮那如來
南無華藏世界金剛輪圍山諸莊嚴中無邊色相現無邊一切諸佛
南無華藏世界諸寶地中如帝釋網重重無盡行布現影一切諸佛
南無華藏世界一一香水海各有四天下極微塵數香水海寶雲蓋中一切毗盧遮那如來
南無華藏世界一一香水海各有四天下微塵數香河寶雲蓋中一切諸佛
南無華藏世界香河漩澓各有所修因行種種形相悉寶中出一切諸佛
南無華藏世界大香水河清淨珠玉如雲靉靆香河悉蓋彼珠網中顯現晃耀一切諸佛
南無華藏世界諸香水河兩間地上諸寶樹林中現廣大身一切諸佛
南無華藏世界諸香水河兩間地上眾寶莊嚴大光明中一切諸佛
南無華藏世界諸香水河兩間地上一一極微塵數海中一切諸佛
南無華藏世界金剛輪圍山中執蓋燒香徧滿法界無邊菩薩一切海眾
南無華藏世界諸寶地中徧遊十方宣說大願諸大菩薩一切海眾
南無華藏世界十不可說微塵數海中持種種蓋現神通力無邊菩薩一切海眾
南無華藏世界香水漩澓妙音聲中常出如雲徧滿法界一切菩薩
南無如是等華藏世界不可說香水海微塵中佛子道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

次毀犯禁戒呵責懺悔

惟願帝網無盡佛法僧寶。毗盧遮那如來。普賢文殊海會聖眾。世出世神。慈悲本願。放大光明。炤於法會。證明護念。哀愍攝受。願我及一切眾生海。自從無始。直至今時。業海無盡。帝網重重。毀戒罪愆。發露懺悔。

智度論云。罪不罪不可得故。應具足尸羅波羅蜜。尸羅(秦言性善)好行善道。不自放逸。是名尸羅。或受戒行善。或不受戒行善。皆名尸羅。尸羅者。略說身口律儀有八種。不惱害。不劫盜。不邪淫。不妄語。不兩舌。不惡口。不綺語。不飲酒。及淨命。是名戒。若不護放捨。是名破戒。破此戒者。墮三惡道中。若下持戒生人中。中持戒者生六欲天中。上持戒又行四禪四空定。生色無色界清淨天中。上持戒有三種。下清淨持戒得阿羅漢。中清淨持戒得辟支佛。上清淨持戒得佛道。不著不猗。不破不缺。聖所讚愛。如是名為上清淨持戒。若慈愍眾生故。為度眾生故。亦知戒實相故。心不猗著。如此持戒。將來至佛道。如此名為得無上佛道戒。若人求大善利。常堅持戒。如惜重寶。如護身命。何以故。譬如大地一切萬物有形之類。皆依地而住。戒亦如是。戒為一切善法住處。復次譬如無足欲行。無翅欲飛。無船欲渡。是不可得。若無戒欲求好果。亦復如是。若人棄捨此戒。雖山居苦行食果服藥。與禽獸無異。若有人但服水為戒。或服乳。或服氣。或剃髮。或長髮。或頂留少許髮。或著袈裟。或著白衣。或著草衣。或木皮衣。或冬入水。或夏火炙。若自墜高嵓。若於恒河中洗。若日三浴。再供養火。種種祠祀。種種呪願。受行苦行。以無此戒。空無所得。若有人雖處高堂大殿好衣美食。而能行此戒者。得生好處及得道果。若貴若賤。若小若大。能行此淨戒。皆得大利。若破此戒。無貴無賤。無大無小。皆不得隨意生善處。復次破戒之人。譬如清涼池而有毒蛇。不中澡浴。亦如好華果樹而多逆㓨。若人雖在貴家生身體端正廣學多聞。而不樂持戒。無慈愍心。亦復如是。如偈說。

貴而無智則為衰　智而憍慢亦為衰

持戒之人而毀戒　今世後世一切衰

人雖貧賤。而能持戒。勝於富貴。而破戒者。華香木香不能遠聞。持戒之香周徧十方。持戒之人具足安樂。名能遠聞。天人敬愛。現世常得種種快樂。若欲天上人中富貴長壽。取之不難。持戒清淨所願皆得。復次持戒之人見破戒人。刑獄拷掠。種種苦惱。自知永離此事。以為欣慶。若持戒之人。見善人得譽名聞快樂。心自念言。如彼得譽。我亦有分。破戒之人壽終之時。風刀解身。筋脉斷絕。自知持戒清淨之人心不怖畏。如偈中說。

大惡病中　戒為良藥　大恐怖中

戒為守護　死暗冥中　戒為明燈

於惡道中　戒為橋梁　死海水中

戒為大船

復次持戒之人常得今世人所敬養。心樂不悔。衣食無乏。死得生天。後得佛道。持戒之人無事不得。破戒之人一切皆失。譬如有人常供養天。其人貧窮。一心供養。滿十二歲。求索富貴。天愍此人。自現其身而問之曰。汝求何等。答曰。我求富貴。欲令心之所願一切皆得。天與一器。名曰得瓶。而語之言。所須之物皆從瓶出。其人得已。應意所欲。無所不得。得如意已。具作好舍象馬車乘。七寶具足。供給賓客。事事無乏。客問之言。汝先貧窮。今日何由得如此富。答言。我得天瓶。瓶能出此種種眾物。故富如是。客言。出瓶見示并所出物。即為出瓶。瓶中引出種種眾物。其人憍佚。立瓶上舞。瓶即破壞。一切眾物亦一時滅。持戒之人亦復如是。種種妙樂無願不得。若人破戒憍佚自恣。亦如彼人破瓶失利。復次持戒之人名稱之香。今世後世周滿天上。及在人中。復次持戒之人人所樂施。不惜財物。不修世利。而無所乏。得生天上。十方佛前入三乘道。而得解脫。唯種種邪見持戒後無所得。復次若人雖不出家。但能修行戒法。亦得生天。若人持戒清淨。行禪智慧。欲求度脫老病死苦。此願必得。持戒之人雖無兵仗。眾惡不加。持戒之財無能奪者。持戒親親雖死不離。持戒莊嚴勝於七寶。以是之故。當護於戒如護身命。如愛寶物。破戒之人受苦萬端。如向貧人破瓶失物。復次持戒之人觀破戒人罪。應自勉勵。一心持戒。云何名為破戒人罪。破戒之人人所不敬。其家如塚。人所不到。破戒之人失諸功德。譬如枯樹。人不愛樂。破戒之人如霜蓮華。人不喜見。破戒之人。惡心可畏。譬如羅剎。破戒之人。人不歸向。譬如渴人。不向枯井。破戒之人心常疑悔。譬如犯事之人。常畏罪至。破戒之人如田被雹。不可依仰。破戒之人譬如苦瓜。雖形似甘種。而不可食。破戒之人如賊聚落。不可依止。破戒之人譬如大病。人不欲近。破戒之人不得免苦。譬如惡道難可得過。破戒之人不可共止。譬如惡賊難可親近。破戒之人譬如火坑。行者避之。破戒之人難可共住。譬如毒蛇。破戒之人不可近觸。譬如大火。破戒之人譬如破船。不可乘渡。破戒之人譬如吐食。不可更噉。破戒之人在好眾中。譬如惡馬在善馬群中。破戒之人與善人異。如驢在牛群。破戒之人在精進眾。譬如[病-丙+寧]兒在徤人中。破戒之人雖似比丘。譬如死屍在眠人中。破戒之人譬如偽珠在真珠中。破戒之人譬如伊蘭在栴檀林中。破戒之人雖形似善人。內無善法。雖復剃頭染衣。次第捉籌。名為比丘。實非比丘。破戒之人若著法衣則是熱銅鐵鍱以纏其身。若持鉢盂則是盛洋銅器。若所噉食則是吞燒鐵丸飲熱洋銅。若受人供養供給則是地獄獄卒守人。若入精舍則是入大地獄。若坐眾僧床榻是為坐熱鐵牀上。復次破戒之人常懷怖懼。如重病人。常畏死至。亦如五逆罪人。心常自念。我為佛賊。藏覆避畏。如賊畏人。歲月日過。常不安隱。破戒之人雖得供養利樂。是樂不淨。譬如愚人供養莊嚴死屍。智者聞之惡不欲見。如是種種無量破戒之罪。不可稱說。行者應當一心持戒。

我等為無明所覆。不識毀戒罪因。今遇道場。方乃覺知。歸命毗盧遮那如來及一切賢聖海眾。燒香散華。毀戒罪業。發露懺悔。不敢覆藏。由此因緣。我及法界眾生海一切業報。願皆清淨。

次懺悔滅罪印呪

唵薩栗末(二合)巴(引)巴眉悉普怛[口*捺]曷捺末日囉也莎曷(應誦三徧)

百劫積集罪　一念悉盪除　如火焚枯草

滅盡無有餘

我昔所造諸惡業　皆由無始貪瞋癡

從身語意之所生　一切我今皆懺悔

懺悔已。至心歸命。禮本尊毗盧遮那佛。

○(白)眾等聽說經中無常偈

如是知諸法　一切皆生滅　莫行放逸心

放逸遇毒害　謹慎不放逸　是處名甘露

若行放逸心　是名為死狗　見此危脆苦

離欲早修禪　禪定方為樂　如經中偈曰

若有如癡心　於愛欲愛樂　後得衰惱已

其心即生悔　欲火所燒者　為境界所誑

不得寂靜道　一切上樂處

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第十

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第十一

唐　蘭山雲巖慈恩寺護法國師一行沙門慧覺依經錄

宋　蒼山載光寺沙門普瑞補註

明　欽褒忠義忠藎四川布政佛弟子木增訂正

雞山寂光寺沙門讀徹參閱

天台習教觀沙門正止治定

第十一晌

第三華藏剎網莊嚴會

一切恭敬敬禮無盡三寶。

是諸眾等人各胡跪。嚴持香華。如法供養。願此供海雲徧滿十方界。依所處師子之座。其座高廣。殊特妙好。琉璃為足。金縷所成。柔軟衣服以敷座上。建以寶幢。熏諸妙香。無量雜寶莊嚴之具以為莊校。金網覆上。寶鐸風搖出妙音聲。奇珍為計。周匝填飾。以如是等諸寶藏及種種供物。常作供養。帝網重重。諸佛菩薩賢聖海眾。受此供養雲。以為光明臺。廣於無邊界。無量無盡。願作佛事。

供養已。一切恭敬。

次奉施寶錯

寶珠自性廣大海　七寶山等最殊勝

出興如斯供養雲　諸佛等處我奉獻

唵薩㗚末怛達遏怛囉得捺布拶銘遏薩摩[口*能]囉悉癹囉捺薩麻英吽

寶錯經云。有一總持。名無量種呪。皆能成就具大功能。總持曰。

唵悉麻囉悉麻囉眉麻捺悉葛囉麻曷令[口*(椔-田+夕)]斡吽

次不空摩尼印呪

唵啞麼遏布[口*(椔-田+夕)]麻禰巴能麻末唧呤怛達遏怛眉浪雞矴薩慢怛不囉薩囉吽

梵音讚佛

佛身不在內　亦復不在外　神力故顯現

導師法如是　隨諸眾生類　生世所集業

如是種種神　示現各不同　諸佛身如是

無量不可數　惟除大覺尊　無有能思議

直言讚佛

如來成正覺時。以一相方便。入善覺智三昧。入已。於一成正覺廣大身。現一切眾生數等身。住於身中。如一成正覺廣大身。一切成正覺廣大身悉亦如是。菩薩摩訶薩應如是知。佛子。如來有如是等無量成正覺門。是故應知。如來所現身有無量。以無量故。說如來身於無量界。等眾生界。佛子。菩薩摩訶薩應知。如來身一毛孔中。有一切眾生數等諸佛身。何以故。如來成正覺身。究竟無生滅。故如一毛孔徧法界。一切毛孔悉亦如是。當知無有少許處空無佛身。何以故。如來成正覺無處不至故。隨其所能。隨其勢力。於道場菩提樹下師子座上。以種種身成等正覺。佛子。菩薩摩訶薩應知。此心念念常有佛成正覺。何以故。諸佛如來不離此心。成正覺故。如自心。一切眾生心亦復如是。悉有如來成等正覺。廣大周徧。無處不有。不離不斷。無有休息。

南無大方廣佛華嚴經中華藏世界海十身無礙本尊毗盧遮那佛
南無大慈大悲五百誓願五濁救苦釋迦牟尼佛
南無東方滿月世界十二上願五濁救苦藥師琉璃光王佛
南無西方極樂世界四十八願五濁救苦阿彌陀佛
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中大方廣佛華嚴經圓滿教海
南無大方廣佛華嚴經中主於行願真理普賢菩薩摩訶薩
南無大方廣佛華嚴經中主於信解證智文殊師利菩薩摩訶薩
南無大慈大悲五濁救苦千手千眼觀世音菩薩摩訶薩
南無大願弘深五濁救苦出無佛世安慰人心常住琰魔羅界地藏王菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中十信菩薩十住菩薩十行菩薩十迴向菩薩十地菩薩等覺菩薩徧法界剎海微塵數菩薩一切海眾
南無大方廣佛華嚴經末會中修證五相處五十五聖者
南無大方廣佛華嚴經末會中圓器上根百城求法一生之內菩薩行圓為末世頓門修證軌範善財菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中法身色身形相舍利寶墖寺宇一切佛事又於法藏及講法處菩薩賢聖一切海眾
南無大願摜甲求生淨土末濁夏國護持正法護法國師
至心歸命禮大方廣佛華嚴經華藏世界海本尊毗盧遮那佛

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云爾時普賢菩薩(至)普化一切諸含識。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

經云爾時普賢菩薩(至)微塵數世界於中布列。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

初總顯剎種不同

南無此十不可說佛剎微塵數香水海中有十不可說佛剎微塵數世界種安住一切世界種復有十不可說佛剎微塵數世界諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

次別顯剎種香水海(分二)

○初諸海所依

南無此十不可說佛剎微塵數諸香水海在華藏莊嚴世界海中如天帝網分布而住諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

○二諸海剎種(分三)

○初總辨中間一海

能持剎種

南無如是等不可說不可說佛剎微塵數香摩尼王莊嚴大蓮華上普照十方熾然寶光明世界種種諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

所持世界(又二)

○初總舉大數

南無不可說佛剎微塵數一切香水海行列諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云其最下方有世界(至)各各力加持周匝圍繞。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○二別辨二十層大剎

南無其最下方最勝光徧照世界淨眼離垢燈佛道場一切海眾
南無一佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界種種香蓮華妙莊嚴世界師子光勝照佛道場一切海眾
南無二佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界一切寶莊嚴普照光世界淨光智勝幢佛道場一切海眾
南無三佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界種種光明華莊嚴世界金剛光明無量精進力善出現佛道場一切海眾
南無四佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界普放妙華光世界香光喜力海佛道場一切海眾
南無五佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界淨妙光明世界普光自在幢佛道場一切海眾
南無六佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界眾華燄莊嚴世界歡喜海功德名稱自在光佛道場一切海眾
南無七佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界出生威力地世界廣大名稱智海幢佛道場一切海眾
南無八佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界出妙音聲世界清淨月光明相無能摧伏佛道場一切海眾
南無九佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界金剛幢世界一切法海最勝王佛道場一切海眾
南無十佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界恒出現帝青寶光明世界無量功德法佛道場一切海眾
南無十一佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界光明照耀世界超釋梵佛道場一切海眾
南無十二佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界娑婆世界毗盧遮那佛道場一切海眾
南無十三佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界寂靜離塵光世界徧法界勝音佛道場一切海眾
南無十四佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界眾妙光明燈世界不可摧伏力普照幢佛道場一切海眾
南無十五佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界清淨光徧照世界清淨日功德眼佛道場一切海眾
南無十六佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界寶莊嚴藏世界無礙智光明徧照十方佛道場一切海眾
南無十七佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界離塵世界無量方便最勝幢佛道場一切海眾
南無十八佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界清淨光普照世界普照法界虗空光佛道場一切海眾
南無十九佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界妙寶燄世界福德相光明佛道場一切海眾
南無二十佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

○三類結所餘(分四)

初結多數

南無次有香水海名金剛輪莊嚴等世界中有如是等不可說佛剎微塵數廣大世界諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

二結形類

經云所謂十佛剎微塵數(至)及圍繞此海香水河中。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

南無十佛剎微塵數須彌山形世界中諸佛道場一切海眾
南無十佛剎微塵數江河形世界諸佛道場一切海眾
南無十佛剎微塵數迴轉形世界諸佛道場一切海眾
南無十佛剎微塵數漩流形世界諸佛道場一切海眾
南無十佛剎微塵數輪輞形世界諸佛道場一切海眾
南無十佛剎微塵數壇墠形世界諸佛道場一切海眾
南無十佛剎微塵數樹林形世界諸佛道場一切海眾
南無十佛剎微塵數樓觀形世界諸佛道場一切海眾
南無十佛剎微塵數尸羅幢形世界諸佛道場一切海眾
南無十佛剎微塵數普方形世界諸佛道場一切海眾
南無十佛剎微塵數胎藏形世界諸佛道場一切海眾
南無十佛剎微塵數蓮華形世界諸佛道場一切海眾
南無十佛剎微塵數佉勒迦形世界諸佛道場一切海眾
南無十佛剎微塵數種種眾生形世界諸佛道場一切海眾
南無十佛剎微塵數佛相形世界諸佛道場一切海眾
南無十佛剎微塵數圓光形世界諸佛道場一切海眾
南無十佛剎微塵數雲形世界諸佛道場一切海眾
南無十佛剎微塵數珠網形世界諸佛道場一切海眾
南無十佛剎微塵數門闥形世界諸佛道場一切海眾
南無十佛剎微塵數諸莊嚴具形世界諸佛道場一切海眾
南無如是等不可說佛剎微塵數世界中諸佛道場一切海眾

三結眷屬

南無此一一世界各有十佛剎微塵數廣大世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無如是等不可說世界又復佛剎微塵數世界而為眷屬諸佛道場一切海眾

四彰所在

南無此不可說佛剎微塵數香水海復有華光香水海及圍繞此海香水河中諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

次六十四地獄懺悔

惟願帝網無盡佛法僧寶。毗盧遮那如來。普賢文殊海會聖眾。世出世神。慈悲本願。放大光明。炤於法會。證盟護念。哀愍攝受。我及一切眾生海。自從無始。直至今時。業海無盡。帝網重重。一切地獄罪業。發露懺悔。

經律異相云。六十四地獄者。

一曰脚踏。先踏殺人。今為獄鬼所蹋。經二百歲。罪報懺悔。

二曰刀山。先殺眾生。今受罪二百歲。罪報懺悔。

三曰審諦。生時瞋心罵人。以為鳥獸。五百歲中鐵杵舂口。罪畢受生。人頭鳥身。口常言罪。罪報懺悔。

四曰抱刀劒。生時自犯淫戒。又犯持戒人。罪報懺悔。

五曰沸沙。先以熱灰覆眾生上。罪報懺悔。

六曰沸井。井水常沸。先以惡心。用不淨物。置井中。罪畢。百歲為井中蝦蟇。罪報懺悔。

七曰竈牕。獄卒以人倒納竈牕中。此女生時。以顧影衣曳他男子。罪報懺悔。

八曰啞鬼。獄卒常燒鐵篦烙其舌。生時父母及師喚之不應。經二百歲。後生為啞人。罪報懺悔。

九曰熱灰。廣七百里滿中熱灰。此人生時。起淫慾心。就貞女宿。終不果遂。受罪二百歲。後生患瘡及恐怖。罪報懺悔。

十曰沸屎。廣三萬里滿中屎尿。驅人入中。昔賜人好食。嗔言如食不淨。受罪五百歲。後復為猪。罪報懺悔。

十一曰䏺臭。縱廣二千五百里滿中膿血。此人生時。以不善心入聖人室。失氣泄穢。受罪二百四十歲。後生貧賤人中。身體常臭。罪報懺悔。

十二曰不淨。縱廣千里滿中涕唾。生時以慢心不淨手。捻香供養大聖。後生人中常慢。罪報懺悔。

十三曰不淨。六百里膿。生時以鼠屎狗食不淨。投淨食中。受罪二百歲。出生作狗。罪報懺悔。

十四曰常闇。生時以不善心。障佛光明。受罪七百歲。罪報懺悔。

十五曰□□。縱廣四萬里。恒被斫射。打剔推[石*甲]。此人生時。作五逆業。受罪動經劫數。若展轉諸獄。故亦有劫數。也一萬歲。罪報懺悔。

十六曰相殺。婦殺夫。夫殺婦。母殺兒。兒殺母。其人昔時殺他人父母。并殺眾生父母及兒。後生人中。父母子孫皆悉早死。罪報懺悔。

十七曰斫身。恒為獄鬼所斫。先斫眾生故。後生喜遭縣官。罪報懺悔。

十八曰火車。此人由燒殺眾生。後生被燒。罪報懺悔。

十九曰不識法。滿中癡人。生時聞揵搥聲。慢心而臥。後生邊地。罪報懺悔。

二十曰鐵鏊。生時熬蝦蟹故。後生短壽。罪報懺悔。

二十一曰餓鬼。身長四十里。腹如萬斛篅。頸長十里。恒苦飢渴。口氣常臭。見食化成火炭。飲成膿血。由食齋食不持齋。後八百世常作羅剎。罪報懺悔。

二十二曰。剛炭。生時盜心取他物。手捧剛炭。後生貧賤。為人所使。罪報懺悔。

二十三曰鑊湯。生時惡心以熱湯澆地蟲。罪報懺悔。

二十四曰鐵床。生時淫他婦人。逼犯持戒女人。男抱銅柱。女臥鐵床。罪報懺悔。

二十五曰鐵丸。由炮煑雞鴨子。後生常苦迷荒。罪報懺悔。

二十六曰貢高高坐地獄。生時食他信施。自恃有德。起心貢高。罪報懺悔。

二十七曰。黑耳獄鬼。以刀節節支解。生時淫犯比丘。後生下賤女人之中。五百歲作黃門身。罪報懺悔。

二十八曰寒冰。生時擲眾生致寒凍處。後生貧窮。常無衣服。罪報懺悔。

二十九曰石窟。滿中烟火。生時惡心熏殺眾生。罪報懺悔。

三十曰拳叉。獄鬼叉之。以嗔心[描-田+((ㄇ@人)/戍)]。㨝殺蟣蝨。罪報懺悔。

三十一曰磕山。以磕殺蟣蝨。後生短壽。罪報懺悔。

三十二曰熱湯澆身。披著好衣誘他婦女。罪畢為鳥獸。罪報懺悔。

三十三曰。餓鬼身長三十里。咽下有癯。決膿食之。或見好食。眾鬼競奪。不得食之。由得他好食。不先上座食。後生貧窮。罪報懺悔。

三十四曰。餓鬼身長十里。或五里。身毛剛利。由慳不施食。實有言無。後生貧窮。多無飲食。罪報懺悔。

三十五曰惡狗。多諸惡狗。牙利如劒。獄鬼嗾狗。競共嚙之。生時喚狗嚙殺眾生。後得為人。喜被狗嚙。罪報懺悔。

三十六曰。鐵杙驅人履之。生時含毒看父母師長。後生毒虵中。罪報懺悔。

三十七曰剝皮。鬼恒利刀剝其身皮。生時惡心剝人衣被。及剝眾生皮。後生人中。常為人所剝奪。罪報懺悔。

三十八曰倒懸。獄卒悉取人倒懸。生時倒懸眾生。罪報懺悔。

三十九曰畜生。獄鬼鎔銅灌其口。生時具債抵而不還。後五百歲中。為人牛馬奴婢。喜得鞭打。罪報懺悔。

四十曰耕身。獄鬼以鐵犁耕身。生時耕地傷生。惡心稱快。罪報懺悔。

四十一曰鏃眼。獄鬼常以鐵鏃鏃其眼。生時惡心惡眼看其父母。後生人中。眼常逋睛。罪報懺悔。

四十二曰刀兵。獄鬼斫射。此人生時嗔心相殺。後生人中。喜得斫射。罪報懺悔。

四十三曰割㓨。獄鬼生割其肉。此人生時。惡心割人肉。罪畢。為人喜得割㓨。罪報懺悔。

四十四曰鐵磨。獄鬼以鐵磨磨人。此人生時。以惡心磨殺諸蟲。罪報懺悔。

四十五曰㩚弄。滿中鐵磨。獄鬼驅人入磨磨之。罪報懺悔。

四十六曰㩚弄。此人生時。見眾生入㩚弄中。生惡心。我誓不救。後生人中。身體黃熟。罪報懺悔。

四十七曰石臼。獄卒驅入臼中擣之。此人生時。惡心擣殺眾生。罪畢。為螺蚌。罪報懺悔。

四十八曰憍慢人頭蛇身。此人生時。臥地誦經。罪報懺悔。

四十九曰水地獄。水停住不流。此人生時。抑人水中。沒溺而死。罪報懺悔。

五十曰[怡-台+(屬-(厂-一))]懦。獄鬼以石壓人頭。此人生時。慢心使父母師長倚令其兒。出言不恭敬。罪報懺悔。

五十一曰鐵棒。獄鬼常使其身棒鐵。此人生時。以惡心殺蟣蝨。罪報懺悔。

五十二曰恐怖。常為牛頭阿旁所怖。此人生時。常恐人故。罪報懺悔。

五十三曰鐵杙。水底布鐵杙。獄鬼驅人入水中。㓨身流血。生時嫉妒布杙傷人。罪報懺悔。

五十四曰飲鎔銅。生時慢心學父母師長語。後常謇吃。罪報懺悔。

五十五曰鐵鏃。獄鬼以鐵鏃鏃其眼。此人生時。惡心生㓨眾生瞳子。罪畢。為盲人。罪報懺悔。

五十六曰鐵叉。獄鬼以鐵叉叉人。此人生時。惡心叉魚及餘眾生。罪報懺悔。

五十七曰蛆蟲。唼食人身。此人生時。嫉妒傷人及六畜。罪畢。為人身患惡瘡。罪報懺悔。

五十八曰刀解手。獄鬼以利刀解其兩手。此人生時。以慢心用不淨手捉經。罪報懺悔。

五十九曰啼哭。獄鬼常來恐怖。令其啼哭。此人生時。常憂錢財。以營婬慾。後生為人。恒苦少財。罪報懺悔。

六十曰鐵鈎。獄鬼常以鐵鈎鈎其身體。此人生時。鈎殺眾生。罪報懺悔。

六十一曰鎔銅。獄鬼以洋銅灌其口。此人生時。惡心妄語兩舌惡罵綺語。罪畢。為人口氣常臭。罪報懺悔。

六十二曰鎔銅。獄鬼以洋銅灌手。此人生時。心不敬道。以不淨手。捉沙門衣。罪報懺悔。

六十三曰射身。獄鬼以箭射之。此人生時。惡心射殺眾生。罪報懺悔。

六十四曰無擇(梁言生終)。凡有五王者。一曰隨王。二曰効王。三曰田王。四曰自然王。五曰眾生王。皆發信心大乘誓順。度地獄眾生。諸地獄罪畢者。來入此中。斷其昔行。作罪多少。捨地獄身。受中陰形。如三歲小兒。更隨業行。從父母受生。如是等罪報懺悔。

我等為無明所覆。不識地獄業報。今遇道場。乃能覺知。歸命毗盧遮那如來。及一切賢聖海眾。燒香散華。地獄罪報。發露懺悔。不敢覆藏。由此因緣。我及法界眾生海。一切地獄罪報。願皆清淨。

次懺悔滅罪印呪

唵薩栗末(二合)巴(引)巴眉悉普怛[口*捺]曷捺末日囉也莎曷(應誦三徧)

百劫積集罪　一念悉盪除　如火焚枯草

滅盡無有餘

我昔所造諸惡業　皆由無始貪瞋癡

從身語意之所生　一切我今皆懺悔

懺悔已。至心歸命禮本尊毗盧遮那佛。

○(白)眾等聽說經中無常偈

壯色不停　猶如奔馬　人命無常

過踰山水　今日雖存　明亦難保

云何縱心　今住惡法　云何恃怙

而生驕慢　猶如惡鬼　伺求人過

四大惡鬼　亦復如是　猶如朽宅

垂崩之室　我身亦爾　云何起惡

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第十一

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第十二

唐　蘭山雲巖慈恩寺護法國師行沙門慧覺依經錄

宋　蒼山載光寺沙門普瑞補註

明　欽褒忠義忠藎四川布政佛弟子木增訂正

雞山寂光寺沙門讀徹參閱

天台習教觀沙門正止治定

第十二晌

次右旋十海中初五海會

一切恭敬敬禮無盡三寶。

是諸眾等人各胡跪。嚴持香華。如法供養。願此供海雲。徧滿十方界阿僧祇寶河。流出一切清淨善法。阿僧祇寶海法水盈滿。阿僧祇寶芬陀利華常出妙法芬陀利聲。阿僧祇寶須彌山智慧山王秀出清淨。阿僧祇八楞嚴妙寶寶線貫穿嚴淨無比。阿僧祇淨光寶常放無礙大智光明普照法界。阿僧祇寶鈴鐸更相扣擊出妙音聲。阿僧祇清淨寶現諸菩薩具足充滿。阿僧祇寶繒綵處處垂下色相光潔。阿僧祇妙寶幢眾寶半月而為嚴飾。阿僧祇寶幢悉能普雨無量寶幡。阿僧祇寶帶垂布空中莊嚴殊妙。阿僧祇寶敷具能生種種微妙細觸。阿僧祇妙寶旋示現菩薩一切智眼。阿僧祇寶瓔珞。一一瓔珞百千菩薩上妙莊嚴。阿僧祇寶宮殿超過一切妙絕無比。阿僧祇寶莊嚴具金剛摩尼以為嚴飾。阿僧祇種種妙寶莊嚴具常現一切清淨妙色。阿僧祇清淨妙寶殊形異彩光鑑映徹。阿僧祇寶山以為垣墻周匝圍繞清淨無礙。阿僧祇寶香其香普熏一切世界。阿僧祇寶化事一一化事周徧法界。以如是等種種供養具常作供養。帝網重重。諸佛菩薩。賢聖海眾。受此供養雲。以為光明臺。廣於無邊界。無量無盡。願作佛事。

供養已。一切恭敬。

次奉施寶錯

寶珠自性廣大海　七寶山等最殊勝

出興如斯供養雲　諸佛等處我奉獻

唵薩㗚末怛達遏怛囉得捺布桚銘遏薩摩[口*能]囉悉癹囉捺薩麻英吽

寶錯經云。有一總持。名無量種呪。皆能成就具大功能。總持曰。

唵悉麻囉悉麻囉眉麻捺悉葛囉麻曷令[口*(椔-田+夕)]幹吽

次運心供養印呪(以二手金剛合掌置于頂上應誦此呪)

唵(引)薩㗚末(二合)㗚達(二合)眉烏[口*能]遏(二合)矴悉癹囉兮慢(引)遏遏捺竿莎(二合)訶

誦呪結印時。以心運想。水陸諸華無主所攝。徧滿十方盡虗空界。及與人天妙塗香雲。燒香燈明。幢幡寶蓋。種種鼓樂歌舞妓唱。真珠羅網。懸寶鈴。華鬘白拂。微玅磬鐸。矜羯尼網。如意寶珠。衣服之雲。天諸厨食。上玅香美。種種樓閣寶柱莊嚴。諸天嚴身。頭冠瓔珞。如是等雲。行者運心。徧滿虗空。以至誠心。如是供養。最為勝上。是發行者。以決定心而行此法。運心供養諸佛菩薩般若海會金剛天等。及諸業道無量賢聖。惟願慈悲。降臨此會。受我微供。

梵音讚佛

如來普現身　徧入於世間　隨眾生樂欲

顯示神通力　無住亦無去　處處皆見佛

光明靡不周　名稱悉遠聞　無體無住處

亦無生可得　無相亦無形　所現皆如影

直言讚佛

如日舒光照法界　器壞水漏影隨滅

最勝智日亦如是　眾生無信見涅槃

如人世間作火事　於一城邑或時息

人中最勝徧法界　化事訖處亦終盡

幻時現身一切剎　能事畢處則便謝

如來化訖亦復然　於諸國土常見佛

佛有三昧名不動　化眾生訖入此定

一念身放無量光　光出蓮華華有佛

佛身無數等法界　有福眾生所能見

如是無數一一身　壽終莊嚴皆具足

如無生性佛出興　如無滅性佛涅槃

言辭譬喻悉皆斷　一切義成無與等

南無大方廣佛華嚴經中華藏世界海十身無礙本尊毗盧遮那佛
南無大慈大悲五百誓願五濁救苦釋迦牟尼佛
南無東方滿月世界十二上願五濁救苦藥師琉璃光王佛
南無西方極樂世界四十八願五濁救苦阿彌陀佛
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中大方廣佛華嚴經圓滿教海
南無大方廣佛華嚴經中主於行願真理普賢菩薩摩訶薩
南無大方廣佛華嚴經中主於信解證智文殊師利菩薩摩訶薩
南無大慈大悲五濁救苦千手千眼觀世音菩薩摩訶薩
南無大願弘深五濁救苦出無佛世安慰人心常住琰魔羅界地藏王菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中十信菩薩十住菩薩十行菩薩十迴向菩薩十地菩薩等覺菩薩遍法界剎海微塵數菩薩一切海眾
南無大方廣佛華嚴經末會中修證五相處五十五聖者
南無大方廣佛華嚴經末會中圓器上根百城求法一生之內菩薩行圓為末世頓門修證軌範善財菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中法身色身形相舍利寶塔寺宇一切佛事又於法藏及講法處菩薩賢聖一切海眾
南無大願摜甲求生淨土末濁夏國護持正法護法國師
至心歸命禮大方廣佛華嚴經華藏世界海本尊毗盧遮那佛

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

次東離垢燄藏香水海

經云爾時普賢菩薩(至)佛號普照虗空燈。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○初能持剎種

南無次有不可說佛剎微塵數世界有離垢燄藏香水海出一切香摩尼王妙莊嚴大蓮華徧照剎旋世界種中諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

○次所持世界

南無此中最下方宮殿莊嚴幢世界眉間光徧照佛道場一切海眾
南無一佛剎微塵世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界德華藏世界一切無邊法海慧佛道場一切海眾
南無二佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界善變化妙香輪世界功德相光普照佛道場一切海眾
南無三佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界妙色光明世界善眷屬出興徧照佛道場一切海眾
南無四佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界善蓋覆世界法喜無盡慧佛道場一切海眾
南無五佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界尸利華光輪世界清淨普光明佛道場一切海眾
南無六佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界寶蓮華莊嚴世界功德華清淨眼佛道場一切海眾
南無七佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界無垢燄莊嚴世界慧力無能勝佛道場一切海眾
南無八佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界妙梵音世界廣大目如空中淨月佛道場一切海眾
南無九佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界微塵數音聲世界金色須彌燈佛道場一切海眾
南無十佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界寶色莊嚴世界迴照法界光明智佛道場一切海眾
南無十一佛剎微塵數世界匝周圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界金色妙光世界寶燈普照幢佛道場一切海眾
南無十二佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界徧照光明輪世界蓮華燄徧照佛道場一切海眾
南無十三佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界寶藏莊嚴世界無盡福開敷華佛道場一切海眾
南無十四佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界如鏡像普現世界甘露音佛道場一切海眾
南無十五佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界旃檀月世界最勝法無等智佛道場一切海眾
南無十六佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界離垢光明世界徧照虗空光明音佛道一切海眾
南無十七佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界妙華莊嚴世界普現勝光明佛道場一切海眾
南無十八佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界勝音莊嚴世界無邊功德稱普光明佛道場一切海眾
南無十九佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界高勝燈世界普照虗空燈佛道場一切海眾
南無二十佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無如是等有不可說佛剎微塵數世界諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第二無盡光明輪香水海

經云諸佛子此離垢燄藏香水海(至)號法界淨光明。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○初能持剎種

南無次有不可說佛剎微塵數世界中有無盡光明輪香水海佛幢莊嚴世界種中諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

○次所持世界

南無此中最下方愛見華世界蓮華光歡喜面佛道場一切海眾
南無佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界妙音世界須彌寶燈佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界眾寶莊嚴光世界法界音聲幢佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界香藏金剛世界光明音佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界淨妙音世界最勝精進力佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界寶蓮華莊嚴世界法城雲雷音佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界與安樂世界大名稱智慧燈佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界無垢網世界師子光功德海佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界華林幢徧照世界大智蓮華光佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界無量莊嚴世界普眼法界幢佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界普光明寶莊嚴世界勝智大商主佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界華王世界月光幢佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界離垢藏世界清淨覺佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界寶光明世界一切智虗空燈佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界出生寶瓔珞世界諸度福海相光明佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界妙輪徧覆世界調伏一切染著心令歡喜佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界寶華幢世界廣博功德音大名稱佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界無量莊嚴世界平等智光明功德海佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界無盡光莊嚴幢世界法界淨光明佛道場一切海眾
南無如是等有不可說佛剎微塵數世界諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第三金剛寶燄光香水海

經云諸佛子此無盡光明輪(至)佛號大變化光明網。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○初能持剎種

南無次有不可說佛剎微塵數世界中有金剛寶燄光香水海佛光莊嚴藏世界種中諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

○次所持世界

南無此中最下方寶燄蓮華世界無垢寶光明佛道場一切海眾
南無佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界光燄藏世界無礙自在智慧光佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界寶輪妙莊嚴世界一切寶光明佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界旃檀樹華幢世界清淨智光明佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界佛剎妙莊嚴世界廣大歡喜音佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界妙光莊嚴世界法界自在智佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界無邊相世界無礙智佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界燄雲幢世界演說不退輪佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界眾寶莊嚴清淨輪世界離垢華光明佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界廣大出離世界無礙智日眼佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界妙莊嚴金剛座世界法界智大光明佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界智慧普莊嚴世界智炬光明王佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界蓮華池深妙音世界一切智普照佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界種種色光明世界普光華王雲佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界妙寶幢世界功德光佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界摩尼華毫相光世界普音雲佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界甚深海世界十方眾生主佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界須彌光世界法界普智音佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界金蓮華世界福德藏普光明佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界寶莊嚴藏世界大變化光明網佛道場一切海眾
南無如是等有不可說佛剎微塵數世界諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第四帝青寶莊嚴香水海

經云諸佛子此金剛寶燄(至)佛號解脫精進日。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○初能持剎種

南無次有不可說佛剎微塵數世界中有帝青寶莊嚴香水海光照十方妙莊嚴世界種中諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

○次所持世界

南無此中最下方十方無盡色藏輪世界蓮華眼光明徧照佛道場一切海眾
南無佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界淨妙莊嚴藏世界無上慧大師子佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界出現蓮華座世界徧照法界光明王佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界寶幢音世界大功德普名稱佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界金剛寶莊嚴藏世界蓮華日光明佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界因陀羅華月世界法自在智慧幢佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界妙輪藏世界大喜清淨音佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界妙音藏世界大力善商主佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界清淨月世界須彌光智慧力佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界無邊莊嚴相世界方便願淨月光佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界妙華音世界法海大願音佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界一切寶莊嚴世界功德寶光明相佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界一切寶莊嚴世界功德寶光明相佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界堅固地世界美音最勝天佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界普光善化世界大精進寂靜慧佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界善守護莊嚴行世界見者生歡喜佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界旃檀寶華藏世界甚深不可動智慧光徧照佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界現種種色相海世眾普放不思議勝義王光明佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界化現十方大光明世界勝功德威光無與等佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界須彌雲幢世界極淨光明眼佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界蓮華徧照世界解脫精進日佛道場一切海眾
南無如是等有不可說佛剎微塵數世界諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第五金剛輪莊嚴底香水海

經云諸佛子此帝青寶莊嚴(至)佛號最勝覺神通王。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○初能持剎種

南無次有不可說佛剎微塵數世界中有金剛輪莊嚴底香水海妙間錯因陀羅網世界種中諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

○次所持世界

南無此中最下方蓮華網世界法身普覺慧佛道場一切海眾
南無佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界無盡日光明世界最勝大覺慧佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界普放妙光明世界大福雲無盡力佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界樹華幢世界無邊智法界音佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界真珠葢世界波羅蜜師子頻申佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界無邊音世界一切智妙覺慧佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界普見樹峯世界普現眾生前佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界師子帝網光世界無垢日金色光燄雲佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界眾寶間錯世界帝幢最勝慧佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界無垢光明地世界一切力清淨月佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界恒出歎佛功德音世界如虗空普覺慧佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界高燄藏世界化現十方大雲幢佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界光嚴道場世界無等智徧照佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界出生一切寶莊嚴世界廣度眾生神通王佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界光嚴妙宮殿世界一切義成廣大慧佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界離塵寂靜世界不唐現佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界摩尼華幢世界悅意吉祥音佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界普雲藏世界最勝覺神通王佛道場一切海眾
南無如是等有不可說佛剎微塵數世界諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

次十習六報懺悔

惟願帝網無盡佛法僧寶。毗盧遮那如來。普賢文殊海會聖眾。世出世神。慈悲本願。放大光明。炤於法會。證盟護念。哀愍攝受。願我及一切眾生海。自從無始。至於今時。業海無盡。帝網重重。十習六報。一切罪障。發露懺悔。

楞嚴經云。阿難。一切眾生實本真淨。因彼妄見。有妄習生。因此分開內分外分。阿難。內分即是眾生分內。因諸愛染。發起無明妄情。情積不休。能生愛水。是故眾生心憶珍羞。口中水出。心憶前人或憐或恨。目中淚盈。貪求財寶。心發愛涎。舉體光潤。心著行婬。男女二根自然流液。阿難。諸愛雖別。流結是同。潤溼不昇。自然從墜。此名內分。阿難。外分即是眾生分外。因諸渴仰。發明虗想。想積不休。能生勝氣。是故眾生心持禁戒。舉身輕清。心持呪印。顧盻雄毅。心欲生天。夢想飛舉。心存佛國。聖境冥現。事善知識。自輕身命。阿難。諸想雖別。輕舉是同。飛動不沈。自然超越。此名外分。阿難。一切世間生死相續。生從順習。死從變流。臨命終時。未捨煖觸。一生善惡俱時頓現。死逆生順。二習相交。純想即飛。必生天上。若飛心中兼福兼慧及與淨願。自然心開。見十方佛。一切淨土隨願往生。情少想多。輕舉非遠。即為飛仙。大力鬼王。飛行夜叉。地行羅剎。遊於四天。所去無礙。其中若有善願善心。護持我法。或護禁戒。隨持戒人。或護神呪。隨持呪者。或護禪定。保綏法忍。是等親住如來座下○情想均等。不飛不墜。生於人間。想明斯聰。情幽斯鈍。罪報懺悔○情多想少。流入橫生。重為毛群。輕為羽族。罪報懺悔○七情三想。沈下水輪。生於火際。受氣猛火。身為餓鬼。常被火燒。水能害己。無食無飲。經百千劫。罪報懺悔○九情一想。下洞火輪。身入風火二交過地。輕生有間。重生無間。二種地獄。罪報懺悔○純情即沈。入阿鼻獄。若沈心中。有謗大乘。毀佛禁戒。誑妄說法。虗食信施。濫膺恭敬。五逆十重。更生十方阿鼻地獄。循造罪業。雖則自招。眾同分中兼有元地。罪報懺悔。

阿難。此等皆是彼諸眾生自業所感。造十習因。受六交報。云何十因。阿難。一者。婬習交接。發於相磨。研磨不休。如是故有大猛火光。於中發動。如人以手自相摩觸。煖相現前。二習相然。故有鐵牀銅柱諸事。是故十方一切如來。色目行婬。同名欲火。菩薩見欲。如避火坑。罪報懺悔。

二者。貪習交計。發於相吸。吸攬不止。如是故有積寒堅氷。於中凍裂。如人以口吸縮風氣。有冷觸生。二習相陵。故有吒吒波波羅羅青赤白蓮寒氷等事。是故十方一切如來。色目多求。同名貪水。菩薩見貪。如避瘴海。罪報懺悔。

三者。慢習交凌。發於相恃。馳流不息。如是故有騰逸犇波。積波為水。如人口舌自相綿味因而水發。二習相鼓。故有血河灰河熱沙毒海鎔銅灌吞諸事。是故十方一切如來。色目我慢。名飲癡水。菩薩見慢。如避巨溺。罪報懺悔。

四者。瞋習交衝。發於相忤。忤結不息。心熱發火。鑄氣為金。如是故有刀山鐵梱劒樹劒輪斧鉞鎗鋸。如人銜冤殺氣飛動。二習相擊。故有宮割斬斫剉㓨搥擊諸事。是故十方一切如來。色目瞋恚。名利刀劒。菩薩見瞋。如避誅戮。罪報懺悔。

五者。詐習交誘。發於相調。引起不住。如是故有純木絞校。如水浸田草木生長。二習相延。故有杻械枷鎖鞭杖檛棒諸事。是故十方一切如來。色目姦偽。同名讒賊。菩薩見詐。如畏豺狼。罪報懺悔。

六者。誑習交欺。發於相罔。誣罔不止。飛心造奸。如是故有塵土屎尿穢污不淨。如塵隨風。各無所見。二習相加。故有沒溺騰擲飛墜漂淪諸事。是故十方一切如來。色目欺誑。同名劫殺。菩薩見誑。如踐虵虺。罪報懺悔。

七者。怨習交嫌。發於銜恨。如是故有飛石投礰匣貯車檻甕盛囊撲。如陰毒人懷抱畜惡。二習相吞。故有投擲擒捉擊射拋撮諸事。是故十方一切如來。色目冤家。同名害鬼。菩薩見怨。如飲鴆酒。罪報懺悔。

八者。見習交明。如薩迦耶見戒禁取邪悟諸業。發於違拒。出生相反。如是故有王使王吏證執文籍。如行路人來往相見。二習相交。故有勘問權詐拷訊推鞠察訪披究照明善惡童子手執文簿辭辯諸事。是故十方一切如來。色目惡見。同名見坑。菩薩見諸虗妄徧執。如臨毒壑。罪報懺悔。

九者。枉習交加。發於誣謗。如是故有合山合石碾磑耕磨。如讒賊人逼枉良善。二習相排。故有壓捺搥按蹙漉衡度諸事。是故十方一切如來色目怨謗。同名讒虎。菩薩見枉。如遭霹靂。罪報懺悔。

十者。訟習交諠。發於藏覆。如是故有鑒見炤燭。如於日中不能藏隱。二習相陳。故有惡友業鏡火珠披露宿業對驗諸事。是故十方一切如來色目藏覆。同名陰賊。菩薩見覆。如戴高山。履於巨海。罪報懺悔。

云何六報。阿難。一切眾生六識造業。所招惡報。從六根出。云何惡報從六根出。一者。見報招引惡果。此見業交。則臨終時。先見猛火滿十方界。亡者神識飛墜乘烟。入無間獄。發明二相。一者。明見。則能徧見種種惡物生無量畏。二者。暗見。寂然不見生無量恐。如是見火燒見能為熱砂熱灰。燒聽能為鑊湯洋銅。燒息能為黑煙紫燄。燒味能為焦丸鐵糜。燒觸能為熱灰爐炭。燒心能生星火迸洒煽鼓空界。罪報懺悔。

二者。聞報招引惡果。此聞業交。則臨終時。先見波濤。沒溺天地。亡者神識降注乘流。入無間獄。發明二相。一者。開聽。聽種種閙。精神愗亂。二者。閉聽。寂無所聞。幽魄沈沒。如是聞波。注聞則能為責為詰。注見則能為雷為吼為惡毒氣。注息則能為雨為霧。洒諸毒蟲。周滿身體。注味則能為膿為血。種種雜穢。注觸則能為畜為鬼為糞為尿。注意則能為電為雹。摧碎心魄。罪報懺悔。

三者。齅報招引惡果。此齅業交。則臨終時。先見毒氣充塞遠近。亡者神識從地湧出。入無間獄。發明二相。一者。通聞。被諸惡氣。熏極心擾。二者。塞聞。氣掩不通。悶絕於地。如是齅氣。衝息則能為質為履。衝見則能為火為炬。衝聞則能為沒為溺。為洋為沸。衝味則能為餒為爽。衝觸則能為綻為爛。為大肉山。有百千眼。無量唼食。衝思則能為灰為瘴。為飛砂礰。擊碎身體。罪報懺悔。

四者。味報招引惡果。此味業交。則臨終時。先見鐵網猛燄熾裂。周覆世界。亡者神識下透挂網。倒懸其頭。入無間獄。發明二相。一者。吸氣。結成寒氷。凍裂身肉。二者。吐氣。飛為猛火。焦爛骨隨。如是甞味。歷甞則能為承為忍。歷見則能為然金石。歷聽則能為利兵刃。歷息則能為大鐵籠。彌覆國土。歷觸則能為弓為箭。為弩為射。歷思則能為飛熱鐵。從空雨下。罪報懺悔。

五者。觸報招引惡果。此觸業交。則臨終時。先見大山四面來合。無復出路。亡者神識見大鐵城火蛇火狗虎狼師子。牛頭獄卒。馬頭羅剎。手持鎗矟。驅入城門。向無間獄。發明二相。一者。合觸。合山逼體。骨肉血潰。二者。離觸。刀劒觸身。心肝屠裂。如是合觸。歷觸則能為道為觀。為聽為案。歷見則能為燒為熱。歷聽則能為撞為擊。為剚為射。歷息則能為括為袋。為拷為縛。歷甞則能為耕為鉗。為斬為截。歷思則能為墜為飛。為煎為炙。罪報懺悔。

六者。思報招引惡果。此思業交。則臨終時。先見惡風吹壞國土。亡者神識被吹上空。旋落乘風。墮無間獄。發明二相。一者。不覺。迷極則荒犇走不息。二者。不迷。覺知則苦無量煎燒。痛深難忍。如是邪思。結思則能為方為所。結見則能為鑒為證。結聽則能為大合石。為氷為霜。為土為霧。結息則能為大火車火船火檻。結甞則能為大叫喚。為悔為泣。結觸則能為大為小。為一日中萬死萬生。為偃為仰。罪報懺悔。

阿難。是名地獄十因六果。皆是眾生迷妄所造。若諸眾生惡業圓造。入阿鼻獄。受無量苦。經無量劫。六根各造。及被所作。兼境兼根。是人則入八無間獄。身口意三作殺盜婬。是人則入十八地獄。三業不兼。中間或為一殺一盜。是人則入三十六地獄。見見一根。單犯一業。是人則入一百八地獄。由是眾生別作別造。於世界中。入同分地。妄想發生。非本來有。罪報懺悔。

復次阿難。是諸眾生非破律儀。犯菩薩戒。毀佛涅槃。諸餘雜業歷劫燒然。後還罪畢。受諸鬼形。若於本因。貪物為罪。是人罪畢。遇物成形。名無怪鬼。罪報懺悔○貪色為罪。是人罪畢。遇風成形。名為魃鬼。罪報懺悔○貪惑為罪。是人罪畢。遇畜成形。名為魅鬼。罪報懺悔○貪恨為罪。是人罪畢。遇蟲成形。名為蠱毒鬼。罪報懺悔○貪憶為罪。是人罪畢。遇衰成形。名為厲鬼。罪報懺悔○貪傲為罪。是人罪畢。遇氣成形。名為餓鬼。罪報懺悔○貪罔為罪。是人罪畢。遇幽成形。名為魘鬼。罪報懺悔○貪明為罪。是人罪畢。遇精成形。名為魍魎鬼。罪報懺悔○貪成為罪。是人罪畢。遇明成形。名為役使鬼。罪報懺悔○貪黨為罪。是人罪畢。遇人成形。名傳送鬼。罪報懺悔。

阿難。是人皆以純情墜落。業火燒乾。上出為鬼。此等皆是自妄想業之所招引。若悟菩提。則妙圓明。本無所有。罪報懺悔。

復次阿難鬼業既盡。則情與想二俱成空。方於世間。與元負人。怨對相值。身為畜生。酬其宿債。物怪之鬼物銷報盡。生於世間。多為裊類。罪報懺悔○風魃之鬼風銷報盡。生於世間。多為咎徵一切異類。罪報懺悔○畜魅之鬼畜死報盡。生於世間。多為狐類。罪報懺悔○蟲蠱之鬼蠱滅報盡。生於世間。多為毒類。罪報懺悔○衰癘之鬼衰窮報盡。生於世間。多為蛔類。罪報懺悔○受氣之鬼氣消報盡。生於世間。多為食類。罪報懺悔○綿幽之鬼幽消報盡。生於世間。多為服類。罪報懺悔○和精之鬼和消報盡。生於世間。多為應類。罪報懺悔○明靈之鬼明滅報盡。生於世間。多為休徵一切諸類。罪報懺悔○依人之鬼人亡報盡。生於世間。多為循類。罪報懺悔。

阿難。是等皆以業火乾枯。酧其宿債。旁為畜生。此等亦皆自虗妄業之所招引。若悟菩提。則此妄緣。本無所有。如汝所言。寶蓮香等。及琉璃王。善星比丘。如是惡業。本自發明。非從天降。亦非地出。亦非人與。自妄所招。還自來受。菩提心中皆為虗浮妄想凝結。罪報懺悔。

復告阿難。從是畜生。酬還先債。若彼酧者。分越所酧。此等眾生還復為人。反徵其剩。如彼有力。兼有福德。則於人中不捨人身。酧還彼力。若無福者。還為畜生。償彼餘值阿難當知。若用錢物。或役其力。償足自停。如其中間殺彼身命或食其肉。如是乃至經微塵劫。相食相誅。猶如轉輪。互為高下。無有休息。除奢摩他及佛出世不可停寢。汝今應知。彼梟倫者酧足復形。生人道中。參合頑類。罪報懺悔○彼咎徵者酧足復形。生人道中。參合愚類。罪報懺悔○彼狐倫者酧足復形。生人道中。參於庸類。罪報懺悔○彼毒倫者酧足復形。生人道中。參合很類。罪報懺悔○彼蛔倫者酧足復形。生人道中。參合微類。罪報懺悔○彼食倫者酧足復形。生人道中。參合柔類。罪報懺悔○彼服倫者酧足復形。生人道中。參合勞類。罪報懺悔○彼應倫者酧足復形。生人道中。參合文類。罪報懺悔○彼休徵者酧足復形。生人道中。參合明類。罪報懺悔○彼諸循倫酧足復形。生人道中。參合達類。罪報懺悔。

阿難。是等皆以宿債畢酬。復形人道。皆無始來。業計顛倒。相生相殺。不遇如來。不聞正法。於塵勞中。法爾輪轉。此輩名為可憐愍者。罪報懺悔。

我等為無明所覆。不識惡報罪因。今遇道場。方能覺知。歸命毗盧遮那如來。及一切賢聖海眾。燒香散華。重惡罪報。發露懺悔。不敢覆藏。由此因緣。我及法界眾生海惡業重罪。願皆清淨。

次懺悔滅罪印呪

唵薩栗末(二合)巴(引)巴眉悉普怛[口*捺]曷捺末日囉也莎曷(應誦三徧)

百劫積集罪　一念悉盪除　如火焚枯草

滅盡無有餘

我昔所造諸惡業　皆由無始貪瞋癡

從身語意之所生　一切我今皆懺悔

懺悔已。至心歸命禮本尊毗盧遮那佛。

○(白)眾等聽說經中無常偈

若人行放逸　如毒及如火　作放逸眾生

命終受苦惱　若人不放逸　所至應敬禮

能至寂滅處　永離諸放逸

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第十二

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第十三

唐　蘭山雲巖慈恩寺護法國師一行沙門慧覺依經錄

宋　蒼山載光寺沙門普瑞補註

明　欽褒忠義忠藎四川布政佛弟子木增訂正

雞山寂光寺沙門讀徹參閱

天台習教觀沙門正止治定

第十三晌

次右旋十海中後五海會

一切恭敬敬禮無盡三寶。

是諸眾等人各胡跪。嚴持香華。如法供養。願此供海雲。徧滿十方界。悉能惠施一切器物。所謂黃金器盛滿雜寶。白銀器盛眾妙寶。琉璃器盛種種寶。頗梨器盛滿無量寶莊嚴具。車渠器盛赤真珠。瑪瑙器盛滿珊瑚摩尼寶珠。白玉器盛眾美食。旃檀器盛天衣服。金剛器盛眾妙香華。無量無數種種寶器盛無量無數種種寶。以如是等諸寶器。具種種供物。常作供養。帝網重重。諸佛菩薩賢聖海眾。受此供養雲。以為光明臺。廣於無邊界。無量無盡。願作佛事。

供養已。一切恭敬。

次奉施寶錯

寶珠自性廣大海　七寶山等最殊勝

出興如斯供養雲　諸佛等處我奉獻

唵薩㗚末怛達遏怛囉得捺布桚銘遏薩摩[口*能]囉悉癹囉捺麻英吽

寶錯經云。有一總持。名無量種呪。皆能成就具大功能。總持曰。

唵悉麻囉悉麻囉眉麻捺悉葛囉麻曷令[口*(椔-田+夕)]斡吽

次供養總持

捺麼囉得捺(二合)得囉(二合)也(引)也捺麼末(重)遏斡矴末日囉(二合)薩囉不囉(二合)麻㗚怛(二合)禰怛達遏怛也啞㗚曷(二合)矴薩滅屹三(二合)莫捺(重引)也怛涅達唵末唧囉(二合)末唧囉麻曷(引)末唧囉(二合)麻曷(引)矴桚末唧呤麻曷(引)眉㗚也(二合)末唧囉(二合)麻曷磨溺(重)即(舌腭)怛末唧哩(二合)磨曷磨溺慢伸當巴珊葛囉麻捺也末唧哩(二合)薩㗚末(二合)葛㗚麻(二合)啞斡囉捺(舌腭)眉商[口*捺]捺末唧囉(二合)莎(引)曷(引)

梵音讚佛

世間如是身　諸佛身亦然　了知其自性

是則說名佛　如來普知見　明了一切法

佛法及菩提　二俱不可得　導師無來去

亦復無所住　遠離諸顛倒　是名等正覺

直言讚佛

如來眉間有大人相。名徧法界光明雲。摩尼寶華以為莊嚴。放大光明。具眾寶色。猶如日月。洞徹清淨。其光普照十方國土。顯現一切佛身。復出妙音宣唱法海。乃至如來左足指端有大人相。名現一切佛體變化雲。不思議佛光照月燄普香摩尼寶燄輪以為莊嚴。放眾寶色清淨光明。充滿一切諸世界海。於中示現一切諸佛及諸菩薩。演說一切諸佛法海。毗盧遮那如來有如是等十華藏世界海微塵數大人相。一一身分眾寶妙相以為莊嚴。

南無大方廣佛華嚴經中華藏世界海十身無礙本尊毗盧遮那佛
南無大慈大悲五百誓願五濁救苦釋迦牟尼佛
南無東方滿月世界十二上願五濁救苦藥師琉璃光王佛
南無西方極樂世界四十八願五濁救苦阿彌陀佛
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中大方廣佛華嚴經圓滿教海
南無大方廣佛華嚴經中主於行願真理普賢菩薩摩訶薩
南無大方廣佛華嚴經中主於信解證智文殊師利菩薩摩訶薩
南無大慈大悲五濁救苦千手千眼觀世音菩薩摩訶薩
南無大願弘深五濁救苦出無佛世安慰人心常住琰魔羅界地藏王菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中十信菩薩十住菩薩十行菩薩十迴向菩薩十地菩薩等覺菩薩徧法界剎海微塵數菩薩一切海眾
南無大方廣佛華嚴經末會中修證五相處五十五聖者
南無大方廣佛華嚴經末會中圓器上根百城求法一生之內菩薩行圓為末世頓門修證軌範善財菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中法身色身形相舍利寶塔寺宇一切佛事又於法藏及講法處菩薩賢聖一切海眾
南無大願摜甲求生淨土末濁夏國護持正法護法國師
至心歸命禮大方廣佛華嚴經本尊毗盧遮那佛

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第六蓮華因陀羅網香水海

經云諸佛子此金剛輪(至)佛號徧照世間最勝音。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○初能持剎種

南無次有不可說佛剎微塵數世界有蓮華因陀羅網香水海普現十方影世界種中諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

○次所持世界

南無此中最下方眾生海寶光明世界不思議功德徧照月佛道場一切海眾
南無佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界妙香輪世界無量力幢佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界妙光輪世界法界光音覺悟慧佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界吼聲摩尼幢世界蓮華光恒垂妙臂佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界極堅固輪世界不退轉功德海光明佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界眾行光莊嚴世界一切智普勝尊佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界師子座徧照世界師子光無量力覺慧佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界寶燄莊嚴世界一切法清淨智佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界無量燈世界無憂相佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界常聞佛音世界自然勝威光佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界清淨變化世界金蓮華光明佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界普入十方世界觀法界頻申慧佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界熾然燄世界光燄樹緊那羅王佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界香光徧照世界香燈善化王佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界無量華聚輪世界普現佛功德佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界眾妙普清淨世界一切法平等神通王佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界金光海世界十方自在大變化佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界真珠華藏世界法界寶光明不可思議慧佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界帝釋須彌師子座世界勝力光佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界無邊寶普照世界徧照世間最勝音佛道場一切海眾
南無如是等有不可說佛剎微塵數世界諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第七積集寶香藏水海

經云諸佛子此蓮華因陀羅網(至)佛號示現無畏雲。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○初能持剎種

南無次有不可說佛剎微塵數世界中積集寶香藏香水海一切威德莊嚴世界種中諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

○次所持世界

南無此中最下方種種出生世界蓮華眼佛道場一切海眾
南無佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界喜見音世界生喜樂佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界寶莊嚴幢世界一切智佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界多羅華普照世界無垢寂妙音佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界變化光世界清淨空智慧月佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界眾妙間錯世界開示福德海密雲相佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界一切莊嚴具妙音聲世界歡喜雲佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界蓮華池世界名稱幢佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界一切寶莊嚴世界頻申觀察眼佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界淨妙華世界無盡金剛智佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界蓮華莊嚴城世界日藏眼普光明佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界無量樹峯世界一切法雷音佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界日光明世界開示無量智佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界依止蓮華葉世界一切福德山佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界風普持世界日曜根佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界光明顯現世界身光普照佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界香雷音金剛寶普照世界最勝華開敷相佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界帝網莊嚴世界示現無畏雲佛道場一切海眾
南無如是等有不可說佛剎微塵數世界中諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第八寶莊嚴香水海

經云諸佛子此積集寶香藏(至)佛號普眼大明燈。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○初能持剎種

南無次有不可說佛剎微塵數世界中寶莊嚴香水海普無垢世界種中諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

○次所持世界

南無此中最下方有淨妙平坦世界難摧伏無等幢佛道場一切海眾
南無佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界熾然妙莊嚴世界蓮華慧神通王佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界微妙相輪幢世界十方大名稱無盡光佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界焰藏摩尼妙莊嚴世界大智慧見聞皆歡喜佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界妙華莊嚴世界無量力最勝智佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界出生淨微塵世界超勝梵佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界普光明變化香世界香象金剛大力勢佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界光明旋世界義成善名稱佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界寶瓔珞海世界無比光徧照佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界妙華燈幢世界究竟功德無礙慧燈佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界善巧莊嚴世界慧日波羅蜜佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界旃檀華普光明世界無邊慧法界音佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界帝網幢世界燈光迴照佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界淨華輪世界法界日光明佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界大威曜世界無邊功德海法輪音佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界同安住寶蓮華池世界開示入不可思議智佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界平坦地世界功德寶光明王佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界香摩尼聚世界無盡福德海妙莊嚴佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界微妙光明世界無等力普徧音佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界十方普堅固莊嚴照曜世界普眼大明燈佛道場一切海眾
南無如是等不可說佛剎微塵數世界中諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第九金剛寶聚香水海

經云諸佛子此寶莊嚴香水海(至)佛號清淨眼。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○初能持剎種

南無次有佛剎微塵數世界中金剛寶聚香水海法界世界種中諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

○次所持世界

南無此中最下方淨光照耀世界最勝功德光佛道場一切海眾
南無佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界妙蓋世界法自在慧佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界寶莊嚴師子座世界大龍淵佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界出現金剛座世界升師子座蓮華臺佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界蓮華勝音世界智光普開悟佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界善慣習世界持地妙光王佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界喜樂音世界法燈王佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界摩尼藏因陀羅網世界不空見佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界眾妙地藏世界燄身幢佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界金光輪世界淨治眾生行佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界須彌山莊嚴世界一切功德雲普照佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界眾樹形世界寶華相淨月覺佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界無怖畏世界最勝金光炬佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界大名稱龍王幢世界觀等一切法佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界示現摩尼色世界變化日佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界光燄燈莊嚴世界寶蓋光徧照佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界香光雲世界思惟慧佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界無怨讎世界精進勝慧海佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界一切莊嚴具光明幢世界普現悅意蓮華自在王佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界毫相莊嚴世界清淨眼佛道場一切海眾
南無如是等不可說佛剎微塵數世界中諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第十天城寶堞香水海

經云諸佛子此金剛寶聚(至)佛號普照法界無礙光。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○初能持剎種

南無次有佛剎微塵數世界中有天城寶堞香水海燈燄光明世界種中諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

○次持所世界

南無此中最下方寶月光燄輪世界日月自在光佛道場一切海眾
南無佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界須彌寶光世界無盡法寶幢佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界眾妙光明幢世界大華聚佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界摩尼光明華世界人中最自在佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界普音世界一切智徧照佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界大樹緊那羅音世界無量福德自在龍佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界無邊淨光明世界功德寶華光佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界最勝音世界一切智莊嚴佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界眾寶間飾世界寶燄須彌山佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界清淨須彌音世界出現一切行光明佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界香水蓋世界一切波羅蜜無礙海佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界師子華網世界寶燄幢佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界金剛妙華燈世界一切大願光佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界一切法光明地世界一切法廣大真實義佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界真珠末平坦莊嚴世界勝慧光明網佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界琉璃華世界寶積幢佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界無量妙光輪世界大威力智海藏佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界明見十方世界淨修一切功德幢佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界可愛樂梵音世界普照法界無礙光佛道場一切海眾
南無如是等不可說佛剎微塵數世界中諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

次三界五趣懺悔

惟願帝網無盡佛法僧寶。毗盧遮那如來。普賢文殊海會聖眾。世出世神。慈悲本願。放大光明。炤於法會。證盟護念。哀愍攝受。願我及一切眾生海。自從無始。直至今時。業海無盡。帝網重重。三界五趣。諸業罪報。今皆發露懺悔。

大集經云。言世間者。凡有二種。一者眾生世間。二者器世間。眾生世間者。所謂五趣眾生。天人餓鬼畜生地獄。此名五趣眾生世間。器世間者。欲界之中有二十處。色界十六。無色界有四。此四十種名器世間。眾生住處。欲界之中有二十處者。第一謂於八大地獄。一一地獄四面各有十六鬲子。以為眷屬。周匝圍繞。彼中觀察。生不樂想。云何名為八大地獄。一名一死一活地獄。二名黑繩地獄。三名眾合地獄。四名呌喚地獄。五名大呌喚地獄。六名熱地獄。七名大熱地獄。八名阿鼻地獄。若過去未來及現在世。有諸眾生。自身口意造諸惡業。故生於彼大地獄中。經無量劫。備受種種百千苦惱。彼地獄中設覩妙色。以心逼切。不生樂想。以見因緣。無樂想故。復生大苦。如是展轉。從一地獄至一地獄。苦中極苦。不可堪忍。不可言說。若耳聞聲及鼻嗅香。舌甞其味。身中覺觸。心緣諸法亦復如是。彼一切心。不愛不樂。不曾歡喜。一切不好。無一可意。身常火然。食熱鐵丸。飲融銅汁。所有觸處。悉皆是火。不可忍耐。極大苦受。彼諸眾生以其惡業未畢盡故。如是不死。乃至一切未受果報。亦彼中生。次復人中身口意行造惡業故。亦彼中受。罪報懺悔。

夫地獄有多別歷難盡。地獄獄帝主。一切罪人。又閻羅天子。三十大王。三十三王。九位二十四府。十大獄帝。三十獄王。三十六王。十八獄生。牛頭阿旁。馬頭羅剎。主命主攝。無毒鬼王。助王小臣。主部首領。執杖主。淨主。水主。鐵主。土主。天善惡童子。一切功曹獄使。罪報懺悔○又六齋八王。三十二忍臣。四忍大王。五道大神。罪報懺悔○又地下八寒八熱。近住地獄。罪報懺悔○又塚中水中山宮矌野空中一切地獄。罪報懺悔○又人中四部洲間所有一切寒地獄。一切熱地獄。罪報懺悔○又鐵圍山中有八大地獄。一一地獄各有十六地獄。罪報懺悔○又彼中十地獄。又有五大地獄。南方鐵圍山中閻羅王城。東西各有七重。始生地獄。罪報懺悔○又三十二地獄。又六十四地獄。百八地獄。東鐵圍山中有無量地獄。罪報懺悔○又有三十二沙門地獄。又阿鼻地獄之近。有十八小地獄。罪報懺悔○彼小地獄各有十八寒地獄。十八熱地獄。十八黑暗地獄。十八小熱地獄。十八刀輪地獄。十八刀林地獄。十八劒輪地獄。十八火車地獄。十八沸屎地獄。十八鑊湯地獄。十八灰河地獄。罪報懺悔○又五百億劒林地獄。五百億刺林地獄。五百億銅柱地獄。五百億鐵灰地獄。五百億鐵網地獄。罪報懺悔○又十八鐵窟地獄。又十八䥫丸地獄。十八石簽地獄。十八飲銅地獄。罪報懺悔○又由無量業一一有別小地獄。乃至有八萬四千地獄。悉有不可說不可聽不可喻苦。無能說者。無能聽者。若有能說者。彼人吐熱血而死。罪報懺悔。

第二所居畜生。如畜生之中身有差別。或有眾生。其身小者。如析一毛以為百分。如一分許。有於如是不可思議微細之身。復有眾生。身如窻中遊塵。復有眾生。身如十千由旬。復有眾生。壽命如一時頃。復有眾生。壽命如七時頃。復有眾生。壽命一劫乃至百劫千萬億劫。以惡業故。在彼中生。不樂善法。不種善根。無有法行。亦無智慧。無慚無愧。無慈悲心。常受苦惱。生大怖畏。各各互生相害之心。遠離一切諸善之法。常行不善。無明黑暗。險惡道中。造地獄業。起瞋忿心。不樂福德。是報熟時。惡道中受下身下心。生如是處。常受種種飢渴寒熱。捶打乘騎。負重困乏。領穿脊破。蚊䖟毒蟲。競相唼食。如是苦惱。無量無邊。罪報懺悔○又畜生中。居處居海。居水居地。居火居空。蛇類。蝦類。魚類。馬類。象類。三十六億類。一一有無量苦。罪報懺悔。

第三所居餓鬼生處。餓鬼之中身有差別。或有餓鬼身長一尺。或有餓鬼身量如人。或有身如千踰繕那。或復有鬼身如雪山。彼諸餓鬼裸形無衣。披髮自纏。黑瘦羸瘠。唯皮褁骨。肉血都無。身體麤澀。猶如枯樹。恒苦飢渴。思念飲食。常不能得。口內火然。燄出於外。心常嗔忿。無有慈悲。熱悶慞惶。求涼不得。又為飢渴之所逼切。飲銷銅汁。食燒鐵丸。及諸熱惡。臰爛膿血。熱屎熱尿。熱麨熱漿。及諸熱風。或復熱雨。一切草木。江海河池。樹葉華果。所食之物。求覓甚難。恒不能得。設復得之。或經千年。或百千年。如是壽命。常受苦惱。行住坐臥。黑暗無明。罪報懺悔○夫餓鬼位中。三類。九類。十類。三十六類。十類孤魂。恒沙餓鬼。有無量苦。罪報懺悔。

第四人間所居之處。有智之人。次觀人中。一切皆有種種諸苦。所謂生苦老苦。病苦死苦。愛別離苦。怨憎會苦。求不得苦。五盛陰苦。飢苦渴苦。貪苦瞋苦。嫉妒等苦。妄言綺語兩舌等苦。惡口罵詈誹謗等苦。寒苦熱苦。惡風惡雨疫蝗等苦。毒惡禽獸傷害等苦。惡世惡王牢獄等苦。貧窮下賤短命等苦。既念此苦。更生重苦。緣苦生苦還造苦因。於未來身。復受苦報。如是展轉。無量無邊。受諸辛苦。無有窮盡。罪報懺悔○又大集經云。此四天下有八十天居處。六十龍居處。四阿修羅居處。四迦樓羅居處。五十二緊那羅居處。四十六摩睺羅迦居處。八鳩槃茶居處。三十富單那居處。三十毗舍闍居處。又有八萬四千城內六千四百種類人處。總而集之。是十類人。如是一切。罪報懺悔。

第五所居欲天生處。有智之人。觀初欲界。有於六天。是中眾生。常樂欲事。欲愛所纏。所受果報差別不等。生於苦受。或復果報勝劣不同。或上或下。其下果報。見上果報。恥愧羞慚。常生受苦。或於過去。修福來者。今得生此。果報將終。福德欲盡。如是念時。則生苦受。或復種種有所為作。勤勞辛苦。故生苦受。或所愛人。翫弄之物分張離散。故生苦受。一切福德果報畢盡。見好處所。心生愛樂。既不得往。生大苦受。又知業行速墮惡道。畜生餓鬼及地獄中。以如是故。倍大苦受。如是種種無邊諸苦。罪報懺悔。

第六有漏色界天中。不生愛樂心者。智慧之人。觀彼色界十六住處。一切諸天修於世禪。得生於彼。因既有為。是有漏法。苦未盡故。不得寂滅心意快樂及於種種其餘勝樂。是故苦受。又未到于樂彼岸故。是故在此苦流轉中。不知出道。以是義故。三惡趣中未得解脫。是故苦受。罪報懺悔。

第七又觀彼無漏色界眾生。如是修習無漏禪故。得住彼天。以未具足滿八正道。是故苦受。為八正道欲滿足故。精勤方便。是故苦受。一切無學三摩提地心未得故。生於苦受。彼辟支佛諸陀羅尼未自在得。故生苦受。於諸如來三世境者。未自在得。故生苦受。一切眾生境界皆苦。如是眾生於色界中。若欲雙頭入般涅槃。如上所說種種諸苦。具足受之。罪報懺悔。

第八觀無色天不生樂想。智慧之人。觀無色界四種天處。以能修習有漏三昧。故得生彼。一切漏中未得解脫。是故生苦。一切學地及無學地未得自在。是故生苦。不得聽聞諸佛正法。是故生苦。一切愛欲未畢竟斷。於流轉中不得自在。是故生苦。彼處壽終不得勝趣。生於邪見。如是大苦。一切三惡煩惱業道未能永斷。如是生苦。一切三惡道中未得度脫。如是生苦。罪報懺悔。

我等為無明所覆。不識三界五趣罪因。今遇道場。方能覺知。歸命毗盧遮那如來。及一切賢聖海眾。燒香散華。業報重罪。發露懺悔。不敢覆藏。由此因緣。我及法界眾生海業報重罪。願皆清淨。

次懺悔滅罪印呪

唵薩栗末(二合)巴(引)巴眉悉普怛[口*捺]曷捺末日羅也莎曷(應誦三徧)

百劫積集罪　一念悉盪除　如火焚枯草

滅盡無有餘

我昔所造諸惡業　皆由無始貪瞋癡

從身語意之所生　一切我今皆懺悔

懺悔已。至心歸命禮本尊毗盧遮那佛。

○(白)眾等聽說經中無常偈

人生一世內　妄想萬年期　黃昏氣撮心

半夜命已盡　眷屬皆捨去　財物任他將

但持自善根　險道充糧食

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第十三

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第十四

唐　蘭山雲巖慈恩寺護法國師一行沙門慧覺依經錄

宋　蒼山載光寺沙門普瑞補註

明　欽褒忠義忠藎四川布政佛弟子木增訂正

雞山寂光寺沙門讀徹參閱

天台習教觀沙門正止治定

第十四晌

次百海所主百海眾初五十海佛會

一切恭敬敬禮無盡三寶。

是諸眾等人各胡跪。嚴持香華。如法供養。願此供海雲。徧滿十方界。百萬金剛以絞絡。百萬華帳百萬香帳百萬寶帳彌覆其上。華葢鬘葢香葢寶葢各各百萬。周回布列。百萬光明而為照耀。百萬夜摩天王恭敬頂禮。百萬梵王踊躍歡喜。百萬菩薩稱揚讚歎。百萬天樂各奏百萬種法音。相續不斷。百萬種華雲百萬種鬘雲百萬種莊嚴具雲百萬種衣雲周匝彌覆。百萬摩尼雲光明照耀。以如是等諸供養具。常作供養。帝網重重諸佛菩薩賢聖海眾。受此供養雲。以為光明臺。廣於無邊界。無量無盡。願作佛事。

供養已。一切恭敬。

次奉施寶錯

寶珠自性廣大海　七寶山等最殊勝

出興如斯供養雲　諸佛等處我奉獻

唵薩㗚末怛達遏怛囉得捺布桚銘遏薩摩[口*能]囉悉癹囉捺薩麻英吽

寶錯經云。有一總持。名無量種呪。皆能成就具大功能。總持曰。

唵悉麻囉悉麻囉眉麻捺悉葛囉麻曷令[口*(椔-田+夕)]斡吽

次虗空藏印呪

唵啞麼遏布[口*(椔-田+夕)]麻禰巴能麻末唧呤怛達遏怛眉浪雞矴薩慢怛不囉薩囉吽

梵音讚佛

色身非是佛　音聲亦復然　亦不離色身

見佛神通力　少智不能知　諸佛實境界

久修清淨業　於此乃能了　正覺如來處

去亦無所從　清淨妙色身　神通故顯現

直言讚佛

欲知諸佛心　先觀佛智慧　佛智無依處

如空無所依　眾生種種樂　及諸方便智

皆依佛智慧　佛智無所依　聲聞與獨覺

及諸佛解脫　皆依於法界　法界無增減

佛智亦如是　出生一切智　無增亦無減

無生亦無盡　如水潛流地　求之無不得

無念亦無盡　功力徧十方　佛智亦如是

普在眾生心　若有勤修行　疾得智光明

南無大方廣佛華嚴經中華藏世界海十身無礙本尊毗盧遮那佛
南無大慈大悲五百誓願五濁救苦釋迦牟尼佛
南無東方滿月世界十二上願五濁救苦藥師琉璃光王佛
南無西方極樂世界四十八願五濁救苦阿彌陀佛
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中大方廣佛華嚴經圓滿教海
南無大方廣佛華嚴經中主於行願真理普賢菩薩摩訶薩
南無大方廣佛華嚴經中主於信解證智文殊師利菩薩摩訶薩
南無大慈大悲五濁救苦千手千眼觀世音菩薩摩訶薩
南無大願弘深五濁救苦出無佛世安慰人心常住琰魔羅界地藏王菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中十信菩薩十住菩薩十行菩薩十迴向菩薩十地菩薩等覺菩薩徧法界剎海微塵數菩薩一切海眾
南無大方廣佛華嚴經末會中修證五相處五十五聖者
南無大方廣佛華嚴經末會中圓器上根百城求法一生之內菩薩行圓為末世頓門修證軌範善財菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中法身色身形相舍利寶墖寺宇一切佛事又於法藏及講法處菩薩賢聖一切海眾
南無大願摜甲求生淨土末濁夏國護持正法護法國師
至心歸命禮大方廣佛華嚴經華藏世界海本尊毗盧遮那佛

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第一變化微妙身香水海等十海

經云爾時普賢菩薩(至)以世界海清淨劫音聲為體。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○初能持剎種

南無彼離垢燄藏香水海東次變化微妙身香水海善布差別方世界種中諸佛道場一切海眾
南無金剛眼幢香水海莊嚴法界橋世界種中諸佛道場一切海眾
南無種種蓮華妙莊嚴香水海恒出十方變化世界種中諸佛道場一切海眾
南無無間寶王輪香水海寶蓮華莖密雲世界種中諸佛道場一切海眾
南無妙香燄普莊嚴香水海毗盧遮那變化行世界種中諸佛道場一切海眾
南無寶末閻浮幢香水海諸佛護念境界世界種中諸佛道場一切海眾
南無一切色熾然光香水海最勝光徧照世界種中諸佛道場一切海眾
南無一切莊嚴具境界香水海寶燄燈世界種中諸佛道場一切海眾
南無如是等不可說佛剎微塵數香水海諸剎種中諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

南無其最近輪圍山玻璃地大香水海常放光明世界種中諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云此中最下方有世界(至)佛號覺分華。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○次所持世界

南無此最中下方可愛樂淨光幢世界最勝三昧精進慧佛道場一切海眾
南無佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過十佛剎微塵數世界與金剛幢世界齊等香莊嚴幢世界無障礙法界燈佛道場一切海眾
南無此上過三佛剎微塵數世界與娑婆世界齊等放光藏世界徧法界無障礙慧明佛道場一切海眾
南無此上過七佛剎微塵數世界至此世界種最上方最勝身香世界覺分華佛道場一切海眾
南無如是等不可說佛剎微塵數世界中諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第二具足妙光香水海等十海

經云諸佛子彼無盡光明輪(至)摧伏魔音為體。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○初能持剎種

南無彼無盡光明輪香水海外次具足妙光香水海徧無垢世界種中諸佛道場一切海眾
南無次光耀葢香水海無邊普莊嚴世界種中諸佛道場一切海眾
南無次妙寶莊嚴香水海香摩尼軌度形世界種中諸佛道場一切海眾
南無次出佛音聲香水海善建立莊嚴世界種中諸佛道場一切海眾
南無次香幢須彌藏香水海光明徧滿世界種中諸佛道場一切海眾
南無次旃檀妙光明香水海華燄輪世界種中諸佛道場一切海眾
南無次風力持香水海寶燄雲幢世界種中諸佛道場一切海眾
南無次帝釋身莊嚴香水海真珠藏世界種中諸佛道場一切海眾
南無次平坦嚴淨香水海毗琉璃末種種莊嚴世界種中諸佛道場一切海眾
南無如是等不可說佛剎微塵數香水海內世界種中諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

南無其最近輪圍山妙樹華香水海出生諸方廣大剎世界種中諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云此中最下方有世界(至)佛號善變化蓮華幢。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○次所持世界

南無此中最下方燄炬幢世界世間功德海佛道場一切海眾
南無佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過十佛剎微塵數世界與金剛幢世界齊等出生寶世界師子力寶雲佛道場一切海眾
南無此上過三佛剎微塵數世界與娑婆世界齊等衣服幢世界一切智海王佛道場一切海眾
南無於此世界種最上方寶瓔珞師子光明世界善變化蓮華幢佛道場一切海眾
南無如是等不可說佛剎微塵數世界中諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第三一切莊嚴具瑩飾幢香水海等十海

經云諸佛子彼金剛燄光明(至)種種言說音為體。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○初能持剎種

南無彼金剛燄光明香水海外一切莊嚴具瑩飾幢香水海清淨行莊嚴世界種中諸佛道場一切海眾
南無次一切寶華光耀海香水海功德相莊嚴世界種中諸佛道場一切海眾
南無次蓮華開敷香水海菩薩摩尼冠莊嚴世界種中諸佛道場一切海眾
南無次妙寶衣服香水海淨珠輪世界種中諸佛道場一切海眾
南無次可愛華徧炤香水海百光雲照耀世界種中諸佛道場一切海眾
南無次徧虗空大光明香水海寶光普照世界種中諸佛道場一切海眾
南無次妙華莊嚴幢香水海金月眼瓔珞世界種中諸佛道場一切海眾
南無次真珠香海藏香水海佛光明世界種中諸佛道場一切海眾
南無次寶輪光明香水海善化現佛境界光明世界種中諸佛道場一切海眾
南無有如是等不可說佛剎微塵數香水海世界種中諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

南無其最近輪圍山無邊輪莊嚴底等香水海無量方差別世界種中諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云此中最下方有世界(至)佛號智日蓮華雲。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○次所持世界

南無此中最下方金剛華葢世界無盡相光明普門音佛道場一切海眾
南無佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過十佛剎微塵數世界與金剛幢世界齊等出生寶衣幢世界福德雲大威勢佛道場一切海眾
南無此上過佛剎微塵數世界與娑婆世界齊等眾寶具妙莊嚴世界勝慧海佛道場一切海眾
南無於此世界種最上方日光明衣服幢世界智日蓮華雲佛道場一切海眾
南無如是等不可說佛剎微塵數世界中諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第四阿修羅宮殿香水海等十海

經云諸佛子彼帝青寶莊嚴(至)菩薩智地音聲為體。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○初能持剎種

南無彼帝青寶莊嚴香水海外次阿修羅宮殿香水海香水光所持世界種中諸佛道場一切海眾
南無次寶師子莊嚴香水海徧示十方一切寶世界種中諸佛道場一切海眾
南無次宮殿色光明雲香水海寶輪妙莊嚴世界種中諸佛道場一切海眾
南無次出大蓮華香水海妙莊嚴徧照法界世界種中諸佛道場一切海眾
南無次燈燄妙眼香水海徧觀察十方變化世界種中諸佛道場一切海眾
南無次不思議莊嚴輪香水海十方光明普名稱世界種中諸佛道場一切海眾
南無次寶積莊嚴香水海燈光照耀世界種中諸佛道場一切海眾
南無次清淨寶光明香水海須彌無能為礙風世界種中諸佛道場一切海眾
南無次寶衣欄楯香水海如來身光明世界種中諸佛道場一切海眾
南無有如是等不可說佛剎微塵數香水海中世界種中諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

南無其最近輪圍山樹莊嚴幢香水海安住帝網世界種中諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云此中最下方有世界(至)佛號蓮華開敷光明王。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○次所持世界

南無此中最下方妙金色世界香燄勝威光佛道場一切海眾
南無佛剎微塵數世界周匝圍繞諸佛道場一切海眾
南無此上過十佛剎微塵數世界與金剛幢世界齊等摩尼樹華世界無礙普現佛道場一切海眾
南無此上過三佛剎微塵數世界與娑婆世界齊等毗琉璃妙莊嚴世界法自在堅固慧佛道場一切海眾
南無於此世界種最上方梵音妙莊嚴世界蓮華開敷光明王佛道場一切海眾
南無如是等不可說佛剎微塵數世界中諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第五化現蓮華處香水海等十海

經云諸佛子彼金剛輪莊嚴底(至)名普現光明力。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○初能持剎種

南無彼金剛輪莊嚴底香水海外次化現蓮華處香水海國土平正世界種中諸佛道場一切海眾
南無次摩尼光香水海徧法界無迷惑世界種中諸佛道場一切海眾
南無次眾妙香日摩尼香水海普現十方世界種中諸佛道場一切海眾
南無次恒納寶流香水海普行佛言音世界種中諸佛道場一切海眾
南無次無邊深妙音香水海無邊方差別世界種中諸佛道場一切海眾
南無次堅實積聚香水海無量處差別世界種中諸佛道場一切海眾
南無次清淨梵音香水海普清淨莊嚴世界種中諸佛道場一切海眾
南無次旃檀欄楯音聲藏香水海逈出幢世界種中諸佛道場一切海眾
南無次有妙香寶王光莊嚴香水海普現光明力世界種中諸佛道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

次飲酒懺悔

惟願帝網無盡佛法僧寶。毗盧遮那如來。普賢文殊海會聖眾。世出世神。慈悲本願。放大光明。炤於法會。證明護念。哀愍攝受。願我及一切眾生海。自從無始。直至今時。業海無盡。帝網重重。一切飲酒罪業。發露懺悔。

智度論云。不飲酒者。酒有三種。一者穀酒。二者果酒。三者藥草酒。果酒者。葡萄阿梨咤樹果。如是等種種。名為果酒。藥草酒者。種種藥草和合米麴甘蔗汁中。能變成酒。同蹄畜乳酒。一切乳熱者。可中作酒。略說若乾若溼。若清若濁。如是等能令人心動放逸。是名為酒。一切不應飲。是名不飲酒。問曰。酒能破冷益身。令心歡喜。何以故不飲。答曰。益身甚少。所損甚多。是故不應飲。譬如美飲。其中雜毒。是何等毒。如佛語難提迦優婆塞。酒有三十五失。何等三十五失。一者。現世財物虗竭。何以故。人飲酒醉。心無節限。用費無度故。二者。眾疾之門。三者。鬬諍之本。四者。裸露無恥。五者。醜名惡聲。人所不敬。六者。覆沒智慧。七者。應所得物而不得。已所得物而散失。八者。伏匿之事。盡向人說。九者。種種事業廢不成辦。十者。醉為愁本。何以故。醉中多失。醒已慚愧憂愁。十一者。身力轉少。十二者。身色損壞。十三者。不知敬父。十四者。不知敬母。十五者。不敬沙門。十六者。不敬婆羅門。十七者。不敬伯叔及尊長。何以故。醉悶恍惚。無所別故。十八者。不尊敬佛。十九者。不敬法。二十者。不敬僧。二十一者。朋黨惡人。二十二者。疎遠賢善。二十三者。作破戒人。二十四者。無慚無愧。二十五者。不守六情。二十六者。縱己放逸。二十七者。人所憎惡。不喜見之。二十八者。貴重親屬及諸知識所共擯弃。二十九者。行不善法。三十者。弃捨善法。三十一者。明人智士所不信用。何以故。酒放逸故。三十二者。遠離涅槃。三十三者。種狂癡業因緣。三十四者。身壞命終。墮惡道泥犁中。三十五者。若得為人。所生之處。常當狂騃。如是等種種過失。是故不飲。如偈中說。

酒失覺知相　身色濁而惡　智心動而亂

慚愧已被劫　失念增瞋心　失歡毀宗族

如是雖名飲　實為飲死毒　不應瞋而瞋

不應笑而笑　不應哭而哭　不應打而打

不應語而語　與狂人無異　奪諸善功德

知愧者不飲

妙法念處經云。佛告比丘。若復有人。欲求遠離焚燒冤害。不飲諸酒。修施戒業。苾芻應知。酒失最上破壞善法。酒失最上能壞聰慧。酒失最上能壞安樂。酒失最上遠離善友。酒失最上能生諸病。酒失最上破壞解脫。酒失最上冤家得便。酒失最上財物散壞。酒失最上增長非法。酒失最上遠離珍寶。酒失最上亂說是非。酒失最上散亂轉增。酒失最上能生貪忿。酒失最上無明增長。酒失最上忠實變詐。酒失最上顯露隱密。酒失最上煩惱轉增。酒失最上成就地獄。酒失最上焚燒善根。酒失最上毀壞三寶。酒失最上惡名流布。酒失最上醉變膿血。酒失最上香變臭穢。酒失最上增長三毒。比丘應知。酒能毀壞色無色業。酒能焚燒四果聖業。酒能增長㬥惡之業。酒能不信真實因果。酒能增長煩惱諸苦。酒能發起口四過非及怖畏事。酒能數起貢高欺詐。酒能毀謗善友知識。酒能恒處眾苦憂惱。酒能增長一切諸非。酒墮有情黑暗之處。酒墮有情餓鬼傍生。酒能遠離聰明智慧。酒能遠離諸天神仙。酒能毀壞轉佛法輪。酒能增長淫慾熾盛。酒能破壞清淨梵行。酒能增長我慢放逸。酒似於風破壞世間。酒能壞亂長者之行。酒能忘失忍辱之心。酒能迷亂世間聰慧。酒能毀謗解脫之法。酒能遠離諸佛淨界。爾時世尊告比丘言。酒有如是種種過非。應當遠離。比丘應知。飲酒之人但貪美味。不慮苦果。由此為因。墮於地獄。受種種苦。從地獄出。若生人中。愚昧貧乏。不信因果。毀謗正法。輕慢賢善。煩惱增多。淫慾熾盛。遠離解脫。暴惡纏縛。纖毫之善而不修習。極惡之因恒時親近。如是展轉。輪迴諸趣。無解脫時。乃至偈云。

眾生飲酒癡迷醉　愛味誰知癡索牽

墜墮無常惡趣中　是故勿飲無明酒

輪迴因觸生癡見　非法皆從貪愛生

一切塵勞業海生　是名如來大智說

如知飲酒壞名色　善惡無分譬目盲

乃至身倒不覺知　可喻木石人恥笑

食酒無常多過失　三十五失作乖違

智者染著為大暗　是故遠離於飲酒(罪報懺悔)

夫酒者不惟彼法相三乘。法性一乘中皆不許飲酒。若據禪宗。永明禪師勸云。近嗟末法。不明佛意。誑說禪宗。惟學虗頭。全無實行。步步行有。口口說空。自不責己。業力所牽。復教人撥無因果說。飲酒食肉不礙菩提。行盜行淫無妨般若。生遭王法。死墮阿鼻地獄。業盡復入畜生餓鬼。百千萬劫無有出期。除非一念迴光立即翻邪為正。若不自懺自悔自度自修。諸聖出來無救汝處。各誡自心。勉旃此過。又古德云。口誦禪歌。心無契悟。一世不能斷諸妄想。雖了本心。若不止業。有何利益也。圓通帝師自勸云。嗟呼我輩逐利貪名。重身輕法。道力若蘋萍逐水。世情如漆墨和膠。縱慮昏昏。焉論晝夜。追陪人事。不計時年。濫稱道人。無慚無愧。是以龍牙慨歎云。臨窻不覺寸陰移。火急修行早是遲。白日追陪人事過。園林那得道成時。言及於此追憶先曹。便覺無地安身。深思深思。勿嫌苦口。又依此觀修儀者。清凉大師云。造解成觀。即事即行。無違教理之規。暗蹈忘心之域。圭峰大師云。剋志運心等彼太虗。避非推念亦至毫端。寂炤帝師云。縱使了悟本心。佛所說軌則之中。如蚊淚蟣脚許亦不應犯。又依密教內。前三本續中亦不許飲酒。是眾失之根本。由斯誡慎而不飲。第四本續中雖說受用五藥五肉飲酒。彼亦要藉攝受。金剛空行本續中。若離三種觀佛時。具記句者。飲酒則彼亦成毒。彼之魔難多發生。乃至墮金剛地獄。三種觀佛者。煑時造時淋時三時應作觀佛。禪定臨喫時。觀酒之色香味。令增長色香味三天母已。方可應飲。如覓㗚瓦巴大師。雖則飲酒吐出其乳。又為助禪定力。則於大象囊中。飲一皮囊。亦則無妨。若非助定力。如水滴許亦不應飲。以此觀之。於放逸中。虗浪妄飲。豈可得也。諸僧俗等應誡慎之。罪報懺悔。

我等為無明所覆。不識飲酒罪因。今遇道場。方能覺知。歸命毗盧遮那如來。及一切賢聖海眾。燒香散華。飲酒罪業。發露懺悔。不敢覆藏。由此因緣。我及法界眾生海。飲酒種種過失罪業。悉願清淨。

次懺悔滅罪印呪

唵薩栗末(二合)巴(引)巴眉悉普怛[口*捺]曷捺末日囉也莎曷(應誦三徧)

百劫積集罪　一念悉盪除　如火焚枯草

滅盡無有餘

我昔所造諸惡業　皆由無始貪瞋癡

從身語意之所生　一切我今皆懺悔

懺悔已。至心歸命禮本尊毗盧遮那佛。

○(白)眾等聽說經中無常偈

若行於放逸　復染著境界　彼以愚癡故

常受於苦惱　一切命皆失　一切樂皆盡

一切愛別離　汝死時欲至　死為第一惡

到曠野大道　更無如法歸　故應隨順法

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第十四

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第十六

唐　蘭山雲巖慈恩寺護法國師行沙門慧覺依經錄

宋　蒼山載光寺沙門普瑞補註

明　欽褒忠義忠藎四川布政佛弟子木增訂正

雞山寂光寺沙門讀徹參閱

天台習教觀沙門正止治定

第十六晌

一切恭敬禮無盡三寶。

是諸眾等人各胡跪。嚴持香華。如法供養。願此供海雲徧滿十方界。阿僧祇華。阿僧祇香。阿僧祇鬘。阿僧祇塗香末香。衣服珍寶。幢幡玅葢。諸莊嚴具。各阿僧祇。以用供養。以如是等諸供養具。常作供養。帝網重重。諸佛菩薩賢聖海眾。受此供養雲。以為光明臺。廣於無邊界。無量無盡。願作佛事。

供養已。一切恭敬。

次奉施寶錯

寶珠自性廣大海　七寶山等最殊勝

出興如斯供養雲　諸佛等處我奉獻

唵薩㗚末怛達遏怛囉得捺布桚銘遏薩摩[口*能]囉悉癹囉捺薩麻英吽

寶錯經云。有一總持。名無量種呪。皆能成就具大功能。總持曰。

唵悉麻囉悉麻囉眉麻捺悉葛囉麻曷令[口*(椔-田+夕)]斡吽

次不空摩尼印呪

唵啞麼遏布[口*(椔-田+夕)]麻禰巴能麻末唧呤怛達遏怛眉浪雞矴薩慢怛不囉薩囉吽

梵音讚佛

佛身一切相　悉現無量佛　普入十方界

一一微塵中　佛剎微塵數　如是諸國土

能令一念中　一一塵中現　一切諸國土

及以神通事　悉現一剎中　菩薩力如是

直言讚佛

世尊坐道場　清淨大光明　譬如千日出

普照虗空界　無量億千劫　導師時乃現

佛今出世間　一切所瞻奉　汝觀佛光明

化佛難思議　一切宮殿中　寂然而正受

汝觀佛神道　毛孔出燄雲　炤曜於世間

光明無有盡　汝應觀佛身　光網極清淨

現形等一切　徧滿於十方　妙音徧世間

聞者皆欣樂　隨諸眾生語　讚嘆佛功德

世尊光所照　眾生悉安樂　有苦皆滅除

心生大歡喜　觀諸菩薩眾　十方來萃止

悉放摩尼雲　現前稱讚佛　道場出妙音

其音極深遠　能滅眾生苦　以是佛神力

一切咸恭敬　心生大歡喜　共在世尊前

瞻仰於法王

南無大方廣佛華嚴經中華藏世界海十身無礙本尊毗盧遮那佛
南無大慈大悲五百誓願五濁救苦釋迦牟尼佛
南無東方滿月世界十二上願五濁救苦藥師琉璃光王佛
南無西方極樂世界四十八願五濁救苦阿彌陀佛
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中大方廣佛華嚴經圓滿教海
南無大方廣佛華嚴經中主於行願真理普賢菩薩摩訶薩
南無大方廣佛華嚴經中主於信解證智文殊師利菩薩摩訶薩
南無大慈大悲五濁救苦千手千眼觀世音菩薩摩訶薩
南無大願弘深五濁救苦出無佛世安慰人心常住琰魔羅界地藏王菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中十信菩薩十住菩薩十行菩薩十迴向菩薩十地菩薩等覺菩薩徧法界剎海微塵數菩薩一切海眾
南無大方廣佛華嚴經末會中修證五相處五十五聖者
南無大方廣佛華嚴經末會中圓器上根百城求法一生之內菩薩行圓為末世頓門修證軌範善財菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中法身色身形相舍利寶塔寺宇一切佛事又於法藏及講法處菩薩賢聖一切海眾
南無大願摜甲求生淨土末濁夏國護持正法護法國師
至心歸命禮大方廣佛華嚴經華藏世界海本尊毗盧遮那佛
南無大月光太子觀見佛光明證得佛法門

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

毗盧遮那品第六

第一逢一切功德山須彌勝雲佛

經云爾時普賢菩薩(至)莊嚴佛剎海法界普周徧。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

第二逢波羅蜜善眼莊嚴王佛

經云諸佛子汝等應知(至)當如法王得自在。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

經云諸佛子大威光童子(至)汝當成佛大功德。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

第三逢最勝功德海佛

經云諸佛子波羅蜜善眼莊嚴(至)普賢菩薩一切行。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

第四逢名稱普聞蓮華眼幢佛

經云諸佛子彼摩尼華枝輪(至)從道場出還歸本處。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

南無普門淨光明世界海勝音世界最初劫中一切功德山須彌勝雲佛道場一切海眾
南無普門淨光明世界海勝音世界最初劫中波羅蜜善眼莊嚴王佛道場一切海眾
南無普門淨光明世界海勝音世界最初劫中最勝功德海佛道場一切海眾
南無普門淨光明世界海勝音世界最初劫中名稱普聞蓮華眼幢佛道場一切海眾
南無勝音世界最初劫中如是等十須彌山微塵數一切如來
南無三世一切如來普集自在法修多羅等世界海彼微塵數一切眷屬修多羅
南無法界體性清淨莊嚴修多羅等世界微塵數一切眷屬修多羅
南無菩薩普眼光明行修多羅等世界海微塵數一切眷屬修多羅
南無廣大方便普門徧炤修多羅等世界海微塵數一切眷屬修多羅
南無普門淨光明世界海勝音世界最初劫中圓器上根一生圓多劫果大威光菩薩摩訶薩
南無勝音世界最初劫中燄光明城中夫人婇女三萬七千前後圍繞喜見善慧王
南無此摩尼華枝輪大林中喜見王及一萬五千五百王子與其父母并諸眷屬無量百千那由他前後圍繞眾
至心歸命禮大方廣佛華嚴經華藏世界海本尊毗盧遮那佛

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

次四聖諦懺悔

惟願帝網無盡佛法僧寶。毗盧遮那如來。普賢文殊海會聖眾。世出世神。慈悲本願。放大光明。炤於法會。證盟護念。哀愍攝受。願我及一切眾生海。自從無始。直至今時。一切迷四諦罪。發露懺悔。

夫四聖諦者。藏通別圓四教。但以四聖諦為本。乃至同教別教。皆說四聖諦。今標依圓教。明四聖諦。亦攝於餘教。經云。菩薩此是苦聖諦。此是苦集聖諦。此是苦滅聖諦。此是苦滅道聖諦。善知俗諦。善知第一義諦。善知相諦。善知成立諦。善知事諦。善知生諦。善知盡無生智諦。善知入道智諦。善知一切菩薩地。次第成就諦。乃至善知如來智成就諦。此菩薩隨眾生心樂令歡喜故知俗諦。通達一切實相故。知第一義諦。覺法自相共相故知相諦。了諸法分位差別故知差別諦。善分別蘊界處故。知成立諦。覺身心苦惱故知事諦。覺諸趣生相續故知生諦。一切熱惱畢竟滅故。知盡無生智諦。出生無二故。知入道智諦。正覺一切行相故。善知一切菩薩地次第相續成就。乃至如來智成就諦。以信解智力知非。以究竟智力。知如是諦。諦知已如實知一切有為法虗妄詐偽誑惑愚夫菩薩。爾時於諸眾生。轉增大悲。生大慈光明。得如是智力。不捨一切眾生。常求佛智。如實觀一切有為行前後際。知從前際無明有愛故生。生死流轉。於諸蘊宅。不能動出。增長苦聚。無我無壽者。無養育者。無更數取後趣身者。離我我所。知前際後際亦如是。皆無所有虗妄貪著。斷盡出離。若有若無。皆如實知。我等凡夫。愚癡無智。甚可哀愍。有無數身已滅現滅當滅。如是盡滅。不能於身而生厭想。轉更增長機關苦事。隨生死流。不能還返於諸蘊宅。不求出離。不知憂畏四大毒虵。不能拔出諸慢見箭。不能息滅貪恚癡火。不能破壞無明黑暗。不能乾竭愛欲大海。不求十力大聖導師。不出魔意稠林。於生死海。為覺觀波濤之所漂溺。我等眾生。受如是苦。孤窮困逼。無救無依。無洲無舍。無導無目。無明覆瞖黑暗纏褁。

我等為無明所覆。聖諦玄義。不能證知今遇道場。方始覺知。歸命毗盧遮那如來。及一切賢聖海眾。燒香散華。不解聖諦。無量罪業。發露懺悔。不敢覆藏。由此因緣。我及法界眾生海。一切罪業。願皆清淨。

次懺悔滅罪印呪

唵薩栗末(二合)巴(引)巴眉悉普怛[口*捺]曷捺末日羅也莎曷(應誦三徧)

百劫積集罪　一念悉盪除　如火焚枯草

滅盡無有餘

我昔所造諸惡業　皆由無始貪瞋癡

從身語意之所生　一切我今皆懺悔

懺悔已。至心歸命禮本尊毗盧遮那佛。

○(白)眾等聽說經中無常偈

縱使此身滿百歲　終歸要有死當頭

況復卒亡無定准　如何兀兀不驚愁

如鳥被繩常繫脚　似魚食餌鎮吞鉤

鬼使忽來追捉去　親朋悲泣豈能留

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第十六

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第二十一

唐　蘭山雲巖慈恩寺護法國師一行沙門慧覺依經錄

宋　蒼山載光寺沙門普瑞補註

明　欽褒忠義忠藎四川布政佛弟子木增訂正

雞山寂光寺沙門讀徹參閱

天台習教觀沙門正止治定

第二十一晌

第四夜摩天宮會修因契果生解分

一切恭敬敬禮無盡三寶。

是諸眾等人各胡跪。嚴持香華。如法供養。願此供海雲。徧滿十方界。百萬億香燄光明映徹。百萬億蓮華藏開敷鮮榮。百萬億寶網。百萬億華網。百萬億香網彌覆其上。百萬億天寶衣。百萬億天青色衣。百萬億天黃色衣。百萬億天赤色衣。百萬億天奇妙色衣。百萬億天種種寶奇妙色衣。百萬億種種香熏色衣。百萬億一切寶所成衣。百萬億鮮白衣。悉善敷布。見者懽喜。以如是等諸供養具。常作供養。帝網重重。諸佛菩薩賢聖海眾。受此供養雲。以為光明臺。廣於無邊界無量無盡。願作佛事。

供養已。一切恭敬。

次奉施寶錯

寶珠自性廣大海　七寶山等最殊勝

出興如斯供養雲　諸佛等處我奉獻

唵薩㗚末怛達遏怛囉得捺布桚銘遏薩摩[口*能]囉悉癹囉捺薩麻英吽

寶錯經云。有一總持。名無量種呪。皆能成就具大功能。總持曰。

唵悉麻囉悉麻囉眉麻捺悉葛囉麻曷令[口*(椔-田+夕)]斡吽

次不空摩尼印呪

唵啞麼遏帝[口*(椔-田+夕)]麻禰巴能麻末唧呤怛達遏怛眉浪雞矴薩慢怛不囉薩囉吽

梵音讚佛

如來大智慧　希有無等倫　一切諸世間

思惟莫能及　了知一切法　自性無所有

如是解法性　則見盧舍那　如來廣大身

究竟於法界　不離於此座　而徧一切處

直言讚佛

譬如淨月在虗空　能蔽眾星示虧盈

一切水中能影現　諸有觀瞻悉對前

如來淨月亦復然　能蔽餘乘示修短

普現天人淨心水　一切皆謂對其前

譬如梵王住自宮　普現三千諸梵處

一切人天咸得見　實不分身向於彼

諸佛現身亦如是　一切十方無不徧

其身無數不可稱　亦不分身不分別

南無大方廣佛華嚴經華藏世界海十身無礙本尊毗盧遮那佛
南無大慈大悲五百誓願五濁救苦釋迦牟尼佛
南無東方滿月世界十二上願五濁救苦藥師琉璃光王佛
南無西方極樂世界四十八願五濁救苦阿彌陀佛
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中大方廣佛華嚴經圓滿教海
南無大方廣佛華嚴經中主於行願真理普賢菩薩摩訶薩
南無大方廣佛華嚴經中主於信解證智文殊師利菩薩摩訶薩
南無大慈大悲五濁救苦千手千眼觀世音菩薩摩訶薩
南無大願弘深五濁救苦出無佛世安慰人心常住琰魔羅界地藏王菩薩摩訶薩
南無十方生世盡虗空界微塵剎土中十信菩薩十住菩薩十行菩薩十迴向菩薩十地菩薩等覺菩薩徧法界剎海微塵數菩薩一切海眾
南無大方廣佛華嚴經末會中修證五相處五十五聖者
南無大方廣佛華嚴經末會中圓器上根百城求法一生之內菩薩行圓為末世頓門修證軌範善財菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中法身色身形相舍利寶塔寺宇一切佛事又於法藏及講法處菩薩賢聖一切海眾
南無大願摜甲求生淨土末濁夏國護持正法護法國師
至心歸命。禮大方廣佛華嚴經華藏世界海本尊毗盧遮那佛
南無十身無礙毗盧遮那如來道場一切海眾
南無大方廣佛華嚴經中昇夜摩天宮品法門

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

昇夜摩天宮品第十九

經云爾時如來威神力故(至)十方世界悉亦如是。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次法界十如來

南無名稱如來
南無寶王如來
南無喜目如來
南無然燈如來
南無饒益如來
南無善覺如來
南無勝天如來
南無無去如來
南無無勝如來
南無苦行如來
至心歸命。禮大方廣佛華嚴經華藏世界海本尊毗盧遮那佛
南無十身無礙毗盧遮那如來道場一切海眾
南無大方廣佛華嚴經中夜摩天宮偈讚品法門

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

夜摩天宮中偈讚品第二十

經云爾時佛神力故(至)所有名號悉等無別。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次放光偈讚分

經云爾時世尊從兩足上(至)謂說如是法。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次法界夜摩天宮十林菩薩本界佛

南無東方十萬佛剎微塵數諸國土外親慧世界常住眼佛功德林菩薩佛剎微塵數道場一切海眾
南無南方十萬佛剎微塵數諸國土外幢慧世界無勝眼佛慧林菩薩佛剎微塵數道場一切海眾
南無西方十萬佛剎微塵數諸國土外寶慧世界無住眼佛勝林菩薩佛剎微塵數道場一切海眾
南無北方十萬佛剎微塵數諸國土外勝慧世界不動眼佛無畏林菩薩佛剎微塵數道場一切海眾
南無東北方十萬佛剎微塵數諸國土外燈慧世界天眼佛慚愧林菩薩佛剎微塵數道場一切海眾
南無東南方十萬佛剎微塵數諸國土外金剛慧世界解脫眼佛精進林菩薩佛剎微塵數道場一切海眾
南無西南方十萬佛剎微塵數諸國土外安樂慧世界審諦眼佛力林菩薩佛剎微塵數道場一切海眾
南無西北方十萬佛剎微塵數諸國土外日慧世界明相眼佛行林菩薩佛剎微塵數道場一切海眾
南無下方十萬佛剎微塵數諸國土外淨慧世界最上眼佛覺林菩薩佛剎微塵數道場一切海眾
南無上方十萬佛剎微塵數諸國土外梵慧世界紺青眼佛智林菩薩佛剎微塵數道場一切海眾
至心歸命。禮大方廣佛華嚴經華藏世界海本尊毗盧遮那佛
南無十身無礙毗盧遮那如來道場一切海眾
南無大方廣佛華嚴經中十行品法門

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

十行品第二十一

經云爾時功德林菩薩(至)此三昧力法如是故。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

南無如是等無量無邊無盡無等不可說佛剎微塵數同名一切功德林佛

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云爾時諸佛各伸右手(至)第十真實行。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次該攝果海十行法門

南無為法界第一行菩薩歡喜行法門
南無為法界第二行菩薩饒益行法門
南無為法界第三行菩薩無違逆行法門
南無為法界第四行菩薩無屈撓行法門
南無為法界第五行菩薩離癡亂行法門
南無為法界第六行菩薩善現行法門
南無為法界第七行菩薩無著行法門
南無為法界第八行菩薩難得行法門
南無為法界第九行菩薩善法行法門
南無為法界第十行菩薩真實行法門

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

十行品之餘

經云爾時佛神力故十方各有(至)讚歎稱揚得究竟。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次法界夜摩證法佛

南無十方各十萬佛剎微塵數國土外十萬佛剎微塵數功德幢世界一切普功德佛

次證法菩薩

南無如是等不可說不可稱不可量十萬佛剎微塵數功德幢世界十方徧滿功德林菩薩一切海眾

次瑞相分中諸天海眾

南無如是等不可說佛剎微塵數一切雷音聲無量諸天一切海眾

次法界夜摩十行菩薩

南無十方三世盡虗空界微塵剎土中歡喜行菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中饒益行菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中無違逆行菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中無屈撓行菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中離癡亂行菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中善現行菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中無著行菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中難得行菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中善法行菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中真實行菩薩摩訶薩
至心歸命。禮大方廣佛華嚴經中華藏世界海本尊毗盧遮那佛
南無十身無礙毗盧遮那如來道場一切海眾
南無大方廣佛華嚴經中十無盡藏品法門

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

十無盡藏品第二十二

經云爾時功德林菩薩(至)悉得究竟無盡大藏。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

至心歸命禮大方廣佛華嚴經華藏世界海本尊毗盧遮那佛

次不敬師罪懺悔

惟願帝網無盡佛法僧寶。毗盧遮那如來。普賢文殊海會聖眾。世出世神。慈悲本願。放大光明。炤於法會證盟護念。哀愍攝受。願我及一切眾生海。自從無始。直至今時。無明葢覆。不知恩德。不能報恩。一切罪障。發露懺悔。

寶積經云。爾時佛告諸菩薩。善男子。汝曾往昔於拘留孫如來法中。出家為道。自恃多聞。修持淨戒。常懷憍慢傲逸之心。又行頭陀少欲知足。於時功德復生執著。爾時有二說法比丘。多諸親友名聞利養。汝於是人。以慳嫉心。妄言誹謗。行淫欲事。是時法師親友眷屬。由汝離間。說其種過。皆令疑惑。不生信受。彼諸眾生於是法師。無隨順心。斷諸善根。是故汝等由斯惡業。已於六十百千歲中。生阿鼻地獄。餘業未盡。復於四十百千歲中。生等活地獄。餘業未盡。復於二十百千歲中。生黑繩地獄。餘業未盡。復於一十百千歲中。生燒熱地獄。從彼歿已。還得為人。五百世中。生盲無目。以殘業故。在在所生。常多懞鈍。忘失正念。障覆善根。福德微少。形容醜缺。人不喜見。誹謗輕賤。戲弄欺嫌。常在邊地。貧窮下劣。喪失財寶。資生艱難。不為眾人尊重敬愛。從此歿已。於後末世五百歲中法欲滅時。還於邊地下劣家生。匱乏饑凍。為人誹謗。忘失正念。不修善法。設欲修行。多諸留難。雖暫發起智慧光明。以業障故。尋復還沒。汝等從五百歲後。是諸業障爾乃消滅。於後得生阿彌陀佛極樂世界。是時彼佛當為汝等。授阿耨多羅三藐三菩提記。爾時諸菩薩等聞佛所說。舉身毛竪。深生憂悔。便自[打-丁+(改-己)]淚。前白佛言。世尊。我今發露。悔其過咎。我等常於菩薩乘人。輕慢嫉恚。及餘業障。今於佛前。如罪懺悔。

又正恭敬經云。若比丘應於阿闍黎所。作敬重心及正恭敬。彼讀誦受持經者。在阿闍黎前。不得露齒。不得瞻足。不得動足。不得疊足。不得踔足。不得弄足。不得高座處坐。師不借問。亦不得語。不得違師語。不得一向瞻相師面。住在師前三肘而立。師聽坐即坐。坐已。於師所起慈悲心。彼誦經者。應先誦熟。熟者誦已。從師受經。任意多少。隨諸法門中。若有疑者。先應諮請。聽問以不。師若聽可。然後當問。彼受經已。右膝著地。兩手接禮師足。若地處惡者。隨所有道。却退而行。當至平處。若地處先平。彼應禮師足。然後當行。行至十肘。復更作禮然後隨道而行。彼應作如是念。阿闍黎當逐我後。我不能遠離阿闍黎。彼應知時日三時。到阿闍黎所。若不到者。應如法治。若到而不見阿闍黎者。彼應若草若木若杖若土塊若石令作記識。若阿闍黎在房宴坐者。彼應旋房禮敬。然後當行。若有所作。不問師亦不得作。除大小便。不得向師作麤獷惡語。不得重循師語隨師所坐之處。若繩牀若木牀皆不得坐。彼牀若壞。即應治之。彼應晨朝時往。知時往。不得非時往。彼往已。應問阿闍黎。當何所須及何所作。為入聚落不。若言入。阿闍黎所有衣被應洗手。自衣拭手。兩手捉師衣已著淨處。先與師淨水洗手。然後授衣與師。於後安多會拂麈與之。或覆身衣。或雨衣。或所須餘衣資用之者。彼應如是敬之。不得阿闍黎前涕唾。若寺內。若寺東西。不得左右反抄衣。不得纏頭。隨師所居有經行處。掃洒令淨。日三時拂扇。三時洗浴。三時咨問取水。為師乞食。若師有所作者。彼應用力作之。若食竟。應從師索鉢洗之。若與。先洗師鉢。然後自洗己鉢。師若不與。不得重索。何以故。阿難。未來有如是比丘。作是念言。如來正等覺鉢無有洗者。彼學我故。自欲洗之。如來聽如是等人夏取清涼冬取溫煖。隨所須者皆應得取。不得師前嚼楊枝。不得說師若好若惡。若遙見師。應起迎接。阿難。若從讀誦咨請一四句偈。是名阿闍黎。是故彼應恭敬阿闍黎。阿難。若不如是恭敬阿闍黎者。以不敬故。住不正行。說師過惡者。彼不說我以為世尊。何以故。阿難。彼人不重佛。不敬法。不在僧數。何以故。阿難。如是癡人。不得名為住正行中。罪報懺悔。

阿難。若住正行者。我為彼人。說佛法耳。爾時尊者阿難涕泣流淚。作如是言。世尊。未來世中。若有眾生。能住能行。如是等行。甚為希有。世尊。我能行住如是等行。世尊。若有比丘。不能恭敬和尚阿闍黎及說過者。彼人得何等報。佛告阿難。若有比丘。不敬和尚阿闍黎及說過者。我說彼人愚癡凡夫。何以故。阿難。不得說阿闍黎實惡。何況說虗。是中阿難。若不恭敬和尚阿闍黎者。有辟支地獄。名之為滅。彼人命終。生彼地獄。彼人生已。即有四頭。身上火然。如熱鐵丸。是中有諸蟲。名為鐵狗。常所食噉彼人舌根。是處命終。生畜生中。作虎狼野干。眾生見者皆唱言。是虎狼野干。有所見者。無能喜樂。以本口過故。常食糞穢。受報已盡。復生人中。常在邊地無佛法處。雖生人中。具足眾惡。遠離功德。身形色力不類人狀。稟受身形不似父母。不為父母之所憐愛。常被惡謗。遠離諸佛。生生愚癡。暗鈍無智。速墮地獄。何以故。以不恭敬教授施法濟拔難者故。阿難。如是等人數得苦法。罪報懺悔。

阿難。假使讀誦受持一四句偈。及以經卷。書寫供養。隨彼文字等劫。若頂若肩。若背荷負彼師。及一切樂具而供養之。阿難。如是供養已。猶不能報阿闍黎恩。佛告阿難。未來世中。有如是等諸惡比丘。得是經已。而不恭敬阿闍黎和尚者。以無行故。說阿闍黎和尚過。我今當記。如是比丘愚癡人等。墮諸地獄。受大苦惱。阿難。我今告汝。及以正敕。如來已說善惡道行。隨彼眾生所行善惡。得報如是。罪報懺悔。

又謗佛經云。當於爾時。彼長者子說彼比丘毀破淨戒。彼惡業報。九十千年墮大地獄。於五百世。雖生人中受黃門身。生夷人中。生邪見家。於六百世中生盲無舌。七百世中雖復出家。求陀羅尼而不能得。何以故。以彼往世惡業障故。善男子。汝應善知如是法門。我今已說。既得聞已。若見法師實破戒者。不得生嗔。尚不應說。何況耳聞而得說耶。善男子。若有挑拔一切眾生眼目罪聚。若以嗔心看法師者。所有惡業過彼罪聚。若斷一切諸眾生命所有罪聚。若於法師生於惡心。經迴面頃。所得罪聚。彼前罪聚。於此罪聚。一百分中不等其一。於千分中亦不等一。於百千分阿僧祇分若歌羅分若數分中不等其一。於譬喻分乃至優波尼沙陀分中不等其一。何以故。若謗法師。即是謗佛。罪報懺悔。

善男子。若有希望供養佛者。彼人則應供養法師。若有希望供給佛者。彼人則應供給法師。若有希望禮拜佛者。彼人則應禮拜法師。何以故。以從菩薩生一切智。以從菩薩生諸佛故。又瑜伽大教王偈云。

若人驀踏於師影　彼人壞塔罪無異

所作所求皆不成　諸佛賢聖皆不許

勿令毀謗阿闍黎　乃至夢中亦不得

若有愚癡謗闍黎　常被諸魔來驚怖

如是惡業愚癡人　智者宜應常遠離

所說地獄阿鼻等　墮於地獄無出期

謗阿闍黎獲此果　是故至心求菩提

供養承事阿闍黎　恭敬尊重常孝順

能施難思最上果　弟子應當行孝順

報阿闍黎令歡喜　師若歡喜法得成

此外世間無有尊

我等為無明所覆。不識謗師罪因。今遇道場。方始覺知。歸命毗盧遮那如來及一切聖賢海眾。燒香散華。不敬師罪。發露懺悔。不敢覆藏。由此因緣。我及法界眾生海不敬師罪。願皆清淨。

次懺悔滅罪印呪

唵薩栗末(二合)巴(引)巴眉悉普怛[口*捺]曷捺末日囉也莎曷(應誦三徧)

百劫積集罪　一念悉盪除　如火焚枯草

滅盡無有餘

我昔所造諸惡業　皆由無始貪瞋癡

從身語意之所生　一切我今皆懺悔

懺悔已。至心歸命禮本尊毗盧遮那佛。

○(白)眾等聽說經中無常偈

凡聖本同常住性　凡夫執相逐無常

六道三途逼迫身　世世生生老病死

此老病死皆共嫌　形儀醜惡極可厭

少年容貌暫時在　不久咸悉見枯羸

假使壽命滿百歲　終歸不免無常逼

老病死苦常隨逐　恒與眾生作無利

應當親近善知識　念念勤修常住因

捨無常色護常色　受想行識亦如是

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第二十一

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第二十三

唐　蘭山雲巖慈恩寺護法國師一行沙門慧覺依經錄

宋　蒼山載光寺沙門普瑞補註

明　欽褒忠義忠藎四川布政佛弟子木增訂正

雞山寂光寺沙門讀徹參閱

天台習教觀沙門正止治定

第二十三晌

第六他化自在天宮會修因契果生解分

一切恭敬敬禮無盡三寶。

是諸眾等人各胡跪。嚴持香華如法供養。願此供海雲。遍滿十方界。阿僧祇寶音如來妙音普示世間。阿僧祇寶形其一一形皆放無量妙法光明。阿僧祇寶相其一一相悉超眾相。阿僧祇寶威儀見者皆生菩薩喜樂。阿僧祇寶聚見者皆生智慧寶聚。阿僧祇寶安住見者皆生善住寶心。阿僧祇寶衣服其有著者生諸菩薩無比三昧。阿僧祇寶袈裟其有著者纔始發心則得具見陀羅尼門。阿僧祇寶修習其有見者知一切寶皆是業果決定清淨。阿僧祗寶無礙智見其有見者得了一切清淨法眼。阿僧祇寶光藏其有見者則得成就大智慧藏。以如是等諸供養具。常作供養。帝網重重。諸佛菩薩。賢聖海眾。受此供養雲。以為光明臺。廣於無邊界。無量無盡。願作佛事。

供養已。一切恭敬。

次奉施寶錯

寶珠自性廣大海　七寶山等最殊勝

出興如斯供養雲　諸佛等處我奉獻

唵薩㗚末怛達遏怛囉得捺布桚銘遏薩摩[口*能]囉悉癹囉捺薩麻英吽

寶持經云。有一總持。名無量種呪。皆能成就具大功能。總持曰。

唵悉麻囉悉麻囉眉麻捺悉葛囉麻曷令[口*(椔-田+夕)]斡吽

次運心供養印呪(以二手金剛合掌。置于頂上。應誦此呪)

唵薩㗚末(二合)㗚達(二合)眉嗚能遏(二合)矴(切身)悉發囉兮(慢)(引)遏遏捺竿莎(引)訶

梵音讚佛

已證如來智　等照於法界　普入佛毛孔

一切諸剎海　身住一切處　一切皆平等

智能如是行　入佛之境界　一切佛國土

皆見神通力　示現種種身　及種種名號

直言讚佛

真如離妄恒寂靜　無生無滅普周徧

諸佛境界亦復然　體性平等不增減

導師境界亦如是　徧於三世亦非普

譬如實際而非際　普在三世皆無礙

法性無作無變易　猶如虗空本清淨

諸佛性淨亦如是　本性非性離有無

法性不在於言論　無說離說恒寂滅

十方境界性亦然　一切文辭莫能辯

了知諸法性寂滅　如鳥飛空無有跡

以本願力現色身　令見如來大神變

若有欲知佛境界　當淨其意如虗空

遠離妄想及諸取　令心所向皆無礙

南無大方廣佛華嚴經中華藏世界海十身無礙本尊毗盧遮那佛
南無大慈大悲五百誓願五濁救苦釋迦牟尼佛
南無東方滿月世界十二上願五濁救苦藥師琉璃光王佛
南無西方極樂世界四十八願五濁救苦阿彌陀佛
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中大方廣佛華嚴經圓滿教海
南無大方廣佛華嚴經中主於行願真理普賢菩薩摩訶薩
南無大方廣佛華嚴經中主於信解證智文殊師利菩薩摩訶薩
南無大慈大悲五濁救苦千手千眼觀世音菩薩摩訶薩
南無大願弘深五濁救苦出無佛世安慰人心常住琰魔羅界地藏王菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中十信菩薩十住菩薩十行菩薩十迴向菩薩十地菩薩等覺菩薩徧法界剎海微塵數菩薩一切海眾
南無大方廣佛華嚴經末會中修證五相處五十五聖者
南無大方廣佛華嚴經末會中圓器上根百城求法一生之內菩薩行圓為末世頓門修證軌範善財菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中法身色身形相舍利寶塔寺宇一切佛事又於法藏及講法處菩薩賢聖一切海眾
南無大願摜甲求生淨土末濁夏國護持正法護國法師
至心歸命禮大方廣佛華嚴經華藏世界海本尊毗盧遮那佛
南無十身無礙毗盧遮那如來道場一切海眾
南無大方廣佛華嚴經中十地品法門

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

十地品第二十六

經云爾時世尊(至)金剛藏菩薩而為上首。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次說十地法者。金剛藏為主一切菩薩海眾

南無金剛藏菩薩
南無寶藏菩薩
南無蓮華藏菩薩
南無德藏菩薩
南無蓮華德藏菩薩
南無日藏菩薩
南無蘇利耶藏菩薩
南無無垢月藏菩薩
南無於一切國土普現莊嚴藏菩薩
南無毗盧遮那智藏菩薩
南無妙德藏菩薩
南無旃檀德藏菩薩
南無華德藏菩薩
南無俱蘇摩德藏菩薩
南無優鉢羅德藏菩薩
南無天德藏菩薩
南無福德藏菩薩
南無無礙清淨智德藏菩薩
南無功德藏菩薩
南無那羅延德藏菩薩
南無無垢藏菩薩
南無離垢藏菩薩
南無種種辯才莊嚴藏菩薩
南無大光明網藏菩薩
南無淨威德光明王藏菩薩
南無金莊嚴大功德光明王藏菩薩
南無一切相莊嚴淨德藏菩薩
南無金剛燄德相莊嚴藏菩薩
南無光明燄藏菩薩
南無星宿王光照藏菩薩
南無虗空無礙智藏菩薩
南無妙音無礙藏菩薩
南無陀羅尼功德持一切眾生願藏菩薩
南無海莊嚴藏菩薩
南無須彌德藏菩薩
南無淨一切功德藏菩薩
南無如來藏菩薩
南無福德藏菩薩
南無解脫月菩薩
南無如是等無數無量無邊無等不可數不可稱不可思不可量不可說一切菩薩道場海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云爾時金剛藏菩薩承佛(至)法界智印善印故。

次加助佛

南無十方各過十億佛剎微塵數世界外各有十億微塵數世界加助一切金剛藏佛

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

次該攝果海十地法門

經云爾時十方諸佛各申右手(至)諸菩薩隨證智。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

南無歡喜地法門
南無離垢地法門
南無發光地法門
南無燄慧地法門
南無難勝地法門
南無現前地法門
南無遠行地法門
南無不動地法門
南無善慧地法門
南無法雲地法門

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

次請分(分二)

一說已默然

經云。爾時金剛藏菩薩說此菩薩十地名已。默然而住。不復分別。

二三處五請(分三)

△一解脫月請(分五)

○一知默處疑請

經云是時一切菩薩眾(至)如蜂念好蜜如渴思甘露。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○二法深難止受

經云爾時大智無所畏金剛藏菩薩(至)默然而不說。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○三眾歎堪問請

經云爾時解脫月菩薩(至)承事無量佛能知此地義。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○四不堪有損止

經云爾時金剛藏菩薩言佛子(至)我愍是等故不說。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○五雙歎人法請

經云爾時解脫月菩薩(至)如是佛法依於地。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

△二大眾同請

經云爾時諸大菩薩眾(至)成十力無礙善逝一切行。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

△三如來加請

經云爾時世尊從眉間(至)我依其義已解釋。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

十地品之餘

佛子聞此廣大行(至)我為佛子已宣說。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

十地品之餘

淨居天眾那由他(至)億劫說此不可盡。

次法界他化天宮證法諸佛

南無十方各十億佛剎微塵數世界外有十億佛剎微塵數同名金剛藏佛道場一切海眾

次法界金剛藏本界佛

南無十方各十億佛剎微塵數世界外有十億佛剎微塵數金剛德世界金剛幢佛道場一切海眾

次法界他化天宮證法菩薩

南無十方各十億佛剎微塵數世界外有十億佛剎微塵數金剛德世界中作證明者金剛藏菩薩一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

次法界十地菩薩

南無十方三世盡虗空界微塵剎土中歡喜地菩薩一切海眾
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中離垢地菩薩一切海眾
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中發光地菩薩一切海眾
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中燄慧地菩薩一切海眾
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中難勝地菩薩一切海眾
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中現前地菩薩一切海眾
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中遠行地菩薩一切海眾
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中不動地菩薩一切海眾
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中善慧地菩薩一切海眾
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中法雲地菩薩一切海眾
至心歸命禮大方廣佛華嚴經華藏世界海本尊毗盧遮那佛

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

次邪魔外道違法懺悔

惟願帝網無盡佛法僧寶。毗盧遮那如來。普賢文殊海會聖眾。世出世神。慈悲本願。放大光明。炤於法會。證明護念。哀憫攝受。願我及一切眾生海。自從無始。直至今時。業海無盡。帝網重重。怨魔外道。墮邪類中。如是罪業。發露懺悔。

大方等日藏經云。爾時世尊降諸魔故。在欲色二界中間大寶坊中。與大菩薩其數無量。為諸大眾說虗空界出息入息甘露門已。默然而住。爾時欲界魔王波旬。悉見一切娑婆國土所有眾生。及諸天宮合家眷屬在佛身中。時魔波旬見已悲泣涕淚交流。心大懊惱。遍身汗出。啼哭失聲。稱怨大喚。或起或立。或坐或行。入出家居。東西狂走。頻伸欠呿。怖懼慞惶。憤歎長噓。喘息麤促。合眼張口。吐舌䑛身。露背現胸。伸臂縮脚。搖頭動項。索手揩摩。種種施為。受大苦惱。乃至一切魔之眷屬心內愁憂亦復如是。時魔波旬有一軍主。名戒依止。見王身心如是煎逼。說偈問曰。

何故愁惱獨行住　唱喚馳走似顛狂

出入居家心不安　如是因緣願王說

魔波旬答言。

我今身體汗徧流　心中分裂如刀割

啼哭眼中淚如血　為覩瞿曇現變通

其形廣大無有邊　剎土悉皆居腹內

我失臣民及眷屬　云何令我心不愁

爾時戒依止大魔軍主即自念言。世間難摧。謂三種毒。一者天魔。二者惡龍。三者得定五通仙人。我今魔宮已被摧壞。唯龍境界牢固。今當為王約敕到彼龍宮。如是切勒早與瞿曇共相鬬戰。時諸惡龍將欲飛空而不能去。時魔波旬及戒依止。化龍宮內。作諸蚊䖟蠅蛆毒蟲死屍人糞臭處狼籍。充滿其中。諸龍見已。悉生嗔忿。即出宮殿。至須彌下佉羅坻山大聖人處。請求救濟。彼龍奮身如須彌山。既到彼已。其身皆小。猶如銅箸。各各自說我等欲往而不能動。即大憂愁。瞋忿停坐。時魔波旬見於諸龍。皆來入此牟尼處所。悉失勢力。無復自在。不能毀壞沙門瞿曇。是時佛神力故。此娑婆界及十方佛土一切眾生入佛身內。乃至時戒依止大魔軍主。將領眷屬。於閻浮提地上遊行。爾時如來在眾中坐。示現常身。安然不動。大魔軍主見已念言。沙門瞿曇示現大身。今復本形。或能見我。大魔軍眾怖畏失力。無復神通。我今先當到瞿曇所。看彼道術。方便因緣。試共談論。觀其詐偽。對如來立。而說偈言。

未能度脫於自身　生死海中得出離

何以誑他眾生類　云何安汝置涅槃

爾時如來答戒依止大魔軍主而說偈言。

我久越度流轉海　更不生於諸有中

慈悲愍念諸群生　是故說於出要道

汝於往昔無數劫　已發最勝菩提心

值遇然燈佛世尊　修行布施及持戒

如是過去億千佛　悉已恭敬曾供養

當得於此清淨乘　我今決定受汝記

未來成佛還如我　云何乃說誑眾生

我今施汝智慧眼　可念前生行本末

時戒依止魔軍主　即得宿命識往生

頭陀苦節習於禪　業果福德皆明了

時戒依止大魔軍主聞此偈已。眼中淚出。如來世尊我大懊惱。我大慚愧。如大癡人。如迷如醉。如著鬼顛。我念過去。經一阿僧祇劫。大精進力發阿耨多羅三藐三菩提心。乃至迦葉如來法中。有一比丘說聲聞法。有大乘人說菩薩法。我於爾時。心錯口惡。謗此說人言是魔語。或魔眷屬。大乘人邊說小乘過。如是惡口罪業因緣。我於彼死。魔界中生。受是身來。已經五十七億千歲。世尊。我寧更歷六百千年。受地獄苦。終不一念失阿耨多羅三藐三菩提心。何況退於四梵行。爾時戒依止菩薩念宿命力故。得順法忍。由是我及一切眾生如是罪業。今皆懺悔。

爾時魔王自觀察已。見諸欲界一切宮殿皆悉空寂。欲界之中所有諸天人非人等。皆悉集在於瞿曇所而坐聽法。惟有阿修羅。未到於彼。時魔波旬即以魔之神通境界。念四阿修羅王及其軍眾一切眷屬。速來集在須彌山頂。然後相將共下。詣彼瞿曇沙門所。詐說美言。謙下讚歎。示作歸依。求覔因緣。當以方便。令諸大眾悉生怖畏。斷其正信。又不令彼於瞿曇所生其尊敬。以是令彼沙門瞿曇厭患於世速入涅槃。如是魔王數數希望阿修羅眾。然諸阿修羅為佛神力之所加故。茫然不知魔之希望。其魔即時惡意。於佛及一切阿修羅。便作是言。觀瞿曇一人。於我境界已得解脫。不可追迴。我於欲界悉得自在。此凡賤畜生阿修羅。不受我教。我當為其作大衰惱。令彼速捨所治宮殿。時魔波旬即將九百六十萬類婆羅眷屬男夫婦女童男童女大臣左右。以魔境界神通加持。作第一最勝五音妓樂。歌舞調戲。一切所有。令人多喜生著染者。悉具備之。爾時佛告大眾。汝等一切守攝諸根。繫心專念。莫令馳散。時魔波旬即自念言。沙門瞿曇。知我虗譌詐現威儀。羞愧默然。魔諸婦女諸根形貌。容狀光色。皆悉枯悴。變成惡色。背僂跛躄。醜陋獘惡。所有男夫都不復能歌舞調戲。五音作樂。皆悉閉塞不能出聲。却坐一面。聽法而住。時魔波旬欲禮佛故。而往散華。所散之華。於四天下皆作華雨。當雨之時。於四阿修羅城邑宮殿。徧一切處。皆悉變作最極臭穢。及惡煙塵。灰土塳[土*孛]。處處盈滿。蚊虻虵蝎。諸惡毒蛇亦復悉滿。憂愁惱亂不可愛樂。

爾時羅睺羅毗摩質多羅波羅陀䟦稚毗盧遮那四阿修羅王。及男夫婦女。童男童女。所有一切阿修羅眾。皆悉雲集。有以燒香供養禮佛而求請者。爾時魔王波旬而作是言。此諸阿修羅蒙佛恩福。我今亦令諸阿修羅得具足饒益安樂。佛告波旬。汝今不須作如是言。我今令其充足安樂。我諸阿修羅城邑宮殿轉勝微妙。樂具悉有。還復如故。何以故。彼等四大阿修羅王是我親舊如是。其餘所有一切阿修羅等。於我得信。敬仰尊重。心生希有。

爾時彌勒菩薩即從座起。合掌向佛。而作是言。世尊既是釋迦貴種。剎利大姓。迦毗盧城淨飯王子。此四阿修羅畜生種類。極成卑下。世尊何故言與我親。爾時佛告彌勒菩薩摩訶薩言。於過去時第三十一劫。有佛出興。號毗舍浮。彼佛常為四種說法。爾時有一大婆羅門。名弗沙邪若。已於過去無量佛所。種諸善根。於阿耨多羅三藐三菩提而不退轉。深信具足。歸依三寶。受持五戒。離諸放逸。時弗沙邪若有弟八人。一名弗沙金剛。二名弗沙那毗。三名弗沙闍梨。四名弗沙䟦摩。五名弗沙車帝。六名弗沙樹遮。七名弗沙毗離。八名弗沙那提。時弗沙邪若婆羅門勸諸弟言。汝等賢首。今可歸依佛法僧寶。受持五戒。離諸放逸。發阿耨多羅三藐三菩提心。時彼諸弟皆悉不肯歸依三寶。乃至不肯發菩提心。時弗沙邪若數勸諸弟。經於多年。復問諸弟。汝等何故皆悉不肯歸依三寶。乃至不肯發菩提心。竟有何意。何所願求。時彼八弟即作是言。兄能千年修二威儀。唯行唯住不坐不臥。經七日夜。限食一摶。修此難行足滿千年。然後我當歸依三寶。受持五戒。離諸放逸。發無上菩提之心。彌勒。時弗沙邪若聞是語已。一心喜悅。即為八弟而立誓言。汝等若能歸依三寶。乃至能發阿耨多羅三藐三菩提心不退轉者。我今必當千年之中。不坐不臥。經七日夜。限食一摶。時毗舍浮佛。以弗沙邪若頭陀功德故。讚言善哉善哉。汝今以此苦行威儀。行檀波羅蜜。乃至般若波羅蜜故。於未來世過第三十一大劫已。有一大劫。名曰賢劫。賢劫中人壽命百歲。於彼成佛。號釋迦牟尼如來。應正徧知。聲震於世。汝當爾時與此八弟。授阿耨多羅三藐三菩提記。善男子。是弗沙邪若化其八弟及餘無量百千萬億那由他等諸婆羅門長者居士男子女人童男童女。皆成熟已。即於毗舍浮如來法中出家學道。彌勒。彼弗沙邪若婆羅門者。豈異人乎。莫作異觀。我身是也。我於爾時。為欲成熟彼諸弟故。乃至於閒林中。住第一義諦。經五萬年。成熟無量百千萬億那由他阿僧祇天龍夜叉乃至人非人等。向阿耨多羅三藐三菩提。得不退轉。爾時弗沙金剛者今羅睺羅阿修羅王是。弗沙那毗者今毗摩質多羅阿修羅王是。弗沙闍黎者今波羅陀阿修羅王是。弗沙跋摩者今婆稚毗盧遮那阿修羅王是。弗沙車帝者今魔王波旬是。弗沙樹遮者今汝彌勒是。弗沙毗離者今毗摩羅詰是。弗沙難提者今提婆達多是也。我昔為求菩提。為欲成熟魔波旬故。作如是等無量苦惱毛豎驚怖難行之事。是故今此魔王波旬以福德智慧二種莊嚴故。有如是神通威力。今於我所起殺害心。於正法幢起摧折心。於僧寶所起破壞心。於八聖道起斷除心。於正法燈起毀滅心。於諸眾生一切善法起隱沒心。致留難心。作恐怖心。不怜憫心。違失之心。令諸眾生退捨善道墮惡趣心。於龍眾起驚怖心。於阿修羅宮起破壞心。復欲起壞大眾集心。興此惡意顧視而坐。若有眾生為障礙故。嬈亂他故。降伏他故。欺陵他故。求稱譽故。求名聞故。依於五欲戲笑樂故。求富貴故。修行施戒忍辱精進禪定智慧。不為解脫。不為信敬。不為離欲寂靜。唯為自身五欲樂故。修行施戒忍辱精進禪定智慧。為如是等諸結所縛。雜於愚癡。於欲界中。果報成熟為魔波旬。提婆達多亦復如是。此四阿修羅及餘阿修羅等。亦於毗舍浮如來法中。憍逸自舉。不勤修息。復懷疑惑。雜諸煩惱。修行世戒。以是因緣。今生下類苦惱畜生阿修羅道。是故彼等尚不能發世俗正見。何況能發無上善根。由此我及一切眾生有如是罪。今皆懺悔。

又梵王大自在徧入等趣於邪道。彼三昔緣者。大自在因地經云。於過去世八萬四千劫前。彼時有佛。成等正覺。出現世間。名功德海。有一大城。亦名功德海。有婆羅門。名曰寂靜。有其二子。一名商迦。二名魯支。漸次成長。聰明多智。俱厭生死。作禮父母而白父言。我欲入山於彼修道。父母不從。汝不得去。復白父言。須去修道。如是三白。即離父母入於山谷。於其山間草庵而住。去庵一十步外。有老婆羅門。修仙人之法。復有一人。亦相鄰近而自修行。忽因節日。四人聚會。而復相問各自愛樂所求之事。魯支問老婆羅門曰。汝修何行。求何果報。老婆羅門曰。我所修者。求梵天身天上千歲。問隣近修行者。汝修何行求何果報。彼自答云。我求三界之主天上千歲。商迦大仙而自告言。我求天上千歲世間愛敬。魯支仙人具大智慧。而白彼言。汝等所求成就得世間果報。我今所求。為彼世間有色無色二足四足多足無足上中下等輪迴眾生皆令解脫。如是後時。彼前四人修行之人。來詣佛所。時老婆羅門。以白吉祥草華。供養於佛。作禮旋遶。而發願言。以我此善為梵世主。五面端嚴。與無數眾生施願圓滿。次一仙人以一鐵片。用供養佛。復用香油塗佛足上。而發願言。以我此善得那羅延天身。為三界主宰。次商迦仙人然燈三盞。施三條針。至心供養。而發願言。獻此三燈三針。願具三眼得三股叉。於生生中恒行施願。為世間主宰。得八自在。成就欲樂。心識聦利。爾時魯支頭髻殊妙。髮長赤色。遂解頭髻布於道路。告世尊言。願佛慈悲。踏我髮過。佛之兩足。於三界中得未曾有。千輻網縵。有幢印幡印金剛杵印。如是印相。紋同綺畫。妙善莊嚴。佛遂踏過。而發願言。以我此善當得成佛。救諸輪迴一切眾生。如是四人各發願後。其後老婆羅門所修眾善。獲梵王身。具五頭面為三界主。用吉祥華布施。感手持天拂。若次修行者所修善根。得無邊福。獲那羅延天身。施鐵供養。感手持輪寶。名曰妙現。能破一切修羅。第三商迦仙人由施三燈。感面生三目。施於三針。感得三鈷叉。右旋繞世尊。得世間愛敬。八種自在。為其主宰。能生滅世間。第四魯支者。布髮供養。以願方故。當得離欲。出過三界。成一切智智。號天中天。今皆懺悔。

又釋論云。作障礙者。雖有無量。而不出四。一者魔。二者外道。三者鬼。四者神。是名為四。所言魔者。四種大魔三萬二千眷屬魔眾。所言外道者。九十六種諸大外道九萬三千外道眷屬。所言鬼者。十種大鬼五萬一千三百二種諸眷屬鬼。所言神者。十五大神五萬一千三百二種諸眷屬神。又涅槃經云。有八十神。與世間為依賴恭敬之處。乃至有三界諸天。四王八部。雜類諸神。地水火風空神。山樹河海飲食空澤草木等神。與諸人作祭祀供事歸投之處。如是邪魔外道一切鬼神。皆障礙正法。令向非道。佛未出時。此等教化。迷惑有情。不知不覺。今皆懺悔。

上來大自在淨梵徧入大波旬等。多劫已來。遇逢諸佛。發菩提心。多作供養。昔已曾修六度施戒等無量行門。惟忘本願。及雖修行。與煩惱雜亂故。不得解脫。今皆懺悔。

圓覺經云。一切眾生皆由妄想。執著我人眾生壽命。不了四相。雖經多劫勤苦修道。但名有為。終不能成一切聖眾。今皆懺悔。

又佛頂經云。由妄想執著色受想行識五蘊。彼迷蘊者。墮五十種舍那偏邪見中。不作聖心故。是善境界。若起聖解。受眾邪也。迷惑不覺故。墮無間地獄中。今皆懺悔。

又般若經中。不解所知三智四種加行。所斷百八種妄想。發起四十六種魔行所纏等。今皆懺悔。

又唯心訣云。不悟根本一心。雖則修行。執相偏見。如畫無膠。亦如坏器。墮百二十種錯謬中。今皆懺悔。

我等為無明所覆。不識冤魔外道鬼神邪見謬解罪因。今遇道場。乃能覺知。歸命毗盧遮那如來。及一切賢聖海眾。燒香散華。發露懺悔。不敢覆藏。由此因緣。我及法界眾生海等。與正法相違。偏執邪宗一切罪業。悉願清淨。

次懺悔滅罪印呪

唵薩㗚末(二合)巴(引)巴眉悉普怛[口*捺]曷捺末日囉也莎曷(應誦三徧)

百劫積集罪　一念盡盪除　如火焚枯草

滅盡無有餘

我昔所造諸惡業　皆由無始貪瞋癡

從身語意之所生　一切我今皆懺悔

懺悔已。至心歸命禮本尊毗盧遮那佛。

○(白)眾等聽說經中無常偈

愛迷諸眾生　令歷億萬劫　愚者不能捨

為愛欲所纏　眾生以愛迷　又復住愛中

眾生負重擔　如渴飲鹽水　飲已更增渴

暫時無休息　愚人不能思　疲勞忘受苦

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第二十三

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第二十五

唐　蘭山雲巖慈恩寺護法國師行沙門慧覺依經錄

宋　蒼山載光寺沙門普瑞補註

明　欽褒忠義忠藎四川布政佛弟子木增訂正

雞山寂光寺沙門讀徹參閱

天台習教觀沙門正止治定

第二十五晌

第八三會普光明殿託法進修成行分

一切恭敬敬禮無盡三寶。

是諸眾等人各胡跪。嚴持香華。如法供養。願此供海雲。徧滿十方界。衣帳。鬘帳。華帳。香帳。枝帳。摩尼帳。真金帳。莊嚴具帳。音樂帳。象王神變帳。馬王神變帳。又寶鈴網。寶葢網。寶身網。海藏真珠網。紺琉璃摩尼網。月光摩尼網。重重形相眾香網。寶冠網。寶瓔絡網。燄光摩尼寶光明。月藏摩尼寶光明。幢摩尼寶光明。香燄摩尼寶光明。勝藏摩尼寶光明。蓮華藏摩尼寶光明。燄幢摩尼寶光明。大鐙摩尼寶光明。普照十方摩尼寶光明。香摩尼寶光明。百萬黑旃檀香出妙音聲。百萬出過諸天曼陀羅華。而以散之。以如是等諸供養具。常作供養。帝網重重。諸佛菩薩賢聖海眾。受此香華雲。以為光明臺。廣於無邊界。無量無盡。願作佛事。

供養已。一切恭敬。

次奉施寶錯

寶珠自性廣大海　七寶山等最殊勝

出興如斯供養雲　諸佛等處我奉獻

唵薩㗚末怛達遏怛囉得捺布桚銘遏薩摩[口*能]囉悉癹囉捺薩麻英吽

寶錯經云。有一總持。名無量種呪。皆能成就具大功能。總持曰。

唵悉麻囉悉麻囉眉麻捺悉葛囉麻曷令[口*(椔-田+夕)]斡吽

次大慧施呪印

唵捺麻(緊)薩㗚末(二合)怛達(引)遏怛啞斡浪雞矴三末(重)囉三末(重)囉吽

梵音讚佛

如來妙色身　恒演大智音　辯才無障礙

開佛菩提門　曉悟諸眾生　無量不思議

令入智慧門　授以菩提記　如來出世間

為世大福田　普導諸含識　令其集福行

直言讚佛

一切如來諸佛所　世間譬喻無能及

為令眾生得悟解　非喻為喻而顯示

如來微密甚深法　百千萬億難可聞

精進智慧調伏者　及得聞此秘奧義

若聞此法生欣慶　彼曾供養無量佛

為佛加持所攝受　人天讚歎常供養

此為超世第一財　此能救度諸群品

此能出生清淨道　汝等當持莫放逸

見聞供養諸如來　所得功德不可量

於有為中終不盡　要滅煩惱離眾苦

譬如吞服少金剛　終竟不消要當出

供養十力諸功德　滅惑必至金剛智

如乾草積等須彌　投芥子火悉燒盡

供養諸佛少功德　必斷煩惱至涅槃

雪山有藥名善見　必斷煩惱至涅槃

若有見聞於十力　得勝功德到佛智

南無大方廣佛華嚴經華嚴世界海十身無礙本尊毗盧遮那佛
南無大慈大悲五百誓願五濁救苦釋迦牟尼佛
南無東方滿月世界十二上願五濁救苦藥師琉璃光王佛
南無西方極樂世界四十八願五濁救苦阿彌陀佛
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中大方廣佛華嚴經圓滿教海
南無大方廣佛華嚴經中主於行願真理普賢菩薩摩訶薩
南無大方廣佛華嚴經中主於信解證智文殊師利菩薩摩訶薩
南無大慈大悲五濁救苦千手千眼觀世音菩薩摩訶薩
南無大願弘深五濁救苦出無佛世安慰人心常住琰魔羅界地藏王菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中十信菩薩十住菩薩十行菩薩十迴向菩薩十地菩薩等覺菩薩徧法界剎海微塵數菩薩一切海眾
南無大方廣佛華嚴經末會中修證五相處五十五聖者
南無大方廣佛華嚴經末會中圓器上根百城求法一生之內菩薩行圓為末世頓門修證軌範善財菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中法身色身形相舍利寶塔寺宇一切佛事又於法藏及講法處菩薩賢聖一切海眾
南無大願摜甲求生淨土末濁夏國護持正法護法國師
至心歸命禮大方廣佛華嚴經華藏世界海本尊毗盧遮那佛
南無十身無礙毗盧遮那如來道場一切海眾
南無大方廣佛華嚴經中離世間品法門

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

離世間品第三十八

經云爾時世尊在摩竭提國(至)入於無礙清淨法界。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次法界普賢為主菩薩海眾

南無普賢菩薩
南無普眼菩薩
南無普化菩薩
南無普慧菩薩
南無普見菩薩
南無普光菩薩
南無普觀菩薩
南無普照菩薩
南無普幢菩薩
南無普覺菩薩
南無如是等十不可說百千億那由他佛剎微塵數菩薩一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云爾時普賢菩薩(至)智慧神力菩薩自在。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

離世間品之餘

經云佛子菩薩摩訶薩(至)則得如來無上大師子吼。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

離世間品之餘

經云佛子菩薩摩訶薩(至)觀十義故示般涅槃。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次六位因行法門

南無依解成行二百行門十信圓融無礙妙行法門
南無依解成行二百行門十住圓融無礙妙行法門
南無依解成行二百行門十行圓融無礙妙行法門
南無依解成行二百九十行門十迴向圓融無礙妙行法門
南無依解成行五百行門十地圓融無礙妙行法門
南無依解成行五百行門等覺圓融無礙妙行法門

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云佛子此法門名(至)應發金剛心學此功德行。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次證法佛

南無大方廣佛華嚴經中諸大菩薩來集會普光明殿中證法一切諸佛

次法界六位海眾

南無十方三世盡虗空界微塵剎土中十信菩薩一切海眾
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中十住菩薩一切海眾
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中十行菩薩一切海眾
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中十迴向菩薩一切海眾
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中十地菩薩一切海眾
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中等覺菩薩一切海眾
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中妙覺菩薩一切海眾
至心歸命禮大方廣佛華嚴經華藏世界海本尊毗盧遮那佛

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

次貪愛惑業懺海

惟願帝網無盡佛法僧寶。毗盧遮那如來。普賢文殊海會聖眾。世出世神。慈悲本願。放大光明。炤於法會。證盟護念。哀愍攝受。願我及一切眾生海。自從無始。直至今時。業海無盡。帝網重重。一切貪愛惑業。發露懺海。

普賢行願經云。

凡夫心沒諸憂惱　猶遭重病之所纏

因妻侫媚所歡娛　妄謂除憂最勝樂

邪見眾生興是念　女人能為世間因

生成長育福莊嚴　天地變化無能勝

勤勞世業惟由女　勸夫普作諸善事

能令男子隨意轉　此女無染別人心

智人所說諸煩惱　一切過業由女生

況取卑族以為妻　世間極惡無過此

女人弊執為其性　如地堅住匪能移

但隨富樂榮貴遷　貧賤衰羸咸棄捨

五通仙人大威德　退失神通因女人

隨意自在騎頸行　玉女能令寂靜轉

琰魔鬼王及猛風　亦如地下沃焦海

炎火黑虵刀毒藥　女人為害過於此

敬心給足諸財寶　質直承事意無違

智慧方便或剛柔　無有能知女心者

見人啼笑皆過彼　種人幻惑誘其心

貌恭嬌媚於男夫　心藏狠戾無知者

極虗誑語示真實　極真實言皆虗妄

恒如毒獸害眾生　咄哉丈夫寧共處

常時敬事益驕慢　蹔遇違緣惡轉增

若出若處一切時　凌突於夫無愧恥

如火焚薪恒不足　如海吞流無滿時

琰魔不厭殺眾生　女人欲男心亦爾

女人不觀於種族　老少貴賤與妍[女*虫]

一切男子悉馳求　無厭恣欲情如是

女人志欲無厭足　曾無少分繫夫心

猶如野牛自在行　恒思漸食於新草

少年盛色心流轉　富貴從夫繫屬人

豐盈玉饌瓔珞衣　常願貧窮隨自意

種種供事咸充足　塗香沐浴妙莊嚴

未甞慚愧丈夫恩　縱意邪思心不絕

或染慾語憐愍語　舌上猶如甘露生

心中猛惡興毒害　是故女言難定信

女人能間夫宗族　匪令雍穆暫同居

父母兄弟甚怨讎　一切姻親皆捨離

外現美容懷諂媚　一切愆違滿腹中

不應觀視一須臾　況久甘其麤惡語

女人恒於一切處　防諸過患及猜嫌

一行有虧眾所輕　傷風敗俗人咸棄

女人童幼及中年　乃至老時過百歲

內外種族皆榮貴　動止恒須人所防

處女居家隨父母　笄年適事又從夫

夫亡從子護嫌疑　由是常名不自在

出家捨慾修寂靜　心思女境非聖賢

猶鬱金香染垢衣　離善常為智人笑

如囚得出思還入　如狂遇瘥願重生

癩病已除念病時　捨女思女過於是

如澄淨水蛟龍止　亦如金窟猛獸居

雖修戒定念女人　智者觀之亦如是

智者寧吞於熱鐵　不觀女色亂其心

戒定慧品徧成怨　寂靜資緣皆棄捨

女人不觀於勝族　吉祥福貴智名聞

惟求染欲無異心　云何慧者所親近

有住諸禪及威勢　能教勇力與王仙

或時女色染其心　退失調伏諸功德

鬬諍象馬諸軍陣　亡軀濟海集珍財

勝族乞丐為僕隷　行非正法皆由女

女人喜怒情難見　染心邪計量無涯

世間名稱諸智人　無有能知女心者

五通仙人及天主　能知大海水多少

終身計算莫能知　一一女人差別意

諂言惑耳甘如蜜　心如利劒害於人

辭意巧妙奪人心　懷惡興謀肆諸毒

女人妙飾或無飾　行住坐臥悉猜嫌

邪視愚智諸女人　見畵像女亦增惡

愚童樂攀毒樹枝　癡亂欲住毒蛇窟

狂人執持於熱鐵　親近女色過如是

染著女色心昏醉　違意忿毒害於身

怖彼女人喜怨時　智者云何親近住

女人惡法滿其心　如何深水蛟龍止

不觀勇力色種族　恣慾從心無是非

女心不定如疾風　亦如迅速浮雲電

百歲供承資所欲　曾無少念丈夫恩

不敬有德輕無德　憎貧樂富徇貪求

美言敬養增慢高　資財闕乏無心顧

蚖蛇枯磧狼毒華　共住戴持傷一世

暫近女色過於彼　永害未來功德身

女人讒巧恒是非　離間六親及朋友

覆藏己過揚他失　一切過患由女人

女心不定如猿狖　恒思少過忘多恩

愚夫敬事若師尊　如奴奉主情無足

女性如河滋汎溢　漂諸勝法壞多身

如流湍激兩岸崩　女人害善過於是

女人欲網甚堅密　顧視徐行無媿容

笑語歡諍元異心　羅諸富貴如昏醉

女人染愛由妄起　如樹無根欲盡燈

色衰愛息一須臾　所有恩情咸滅盡

女人愛欲須臾頃　染心邪語信難依

或時寶重過珍珠　或生厭棄如蒭草

象王自在拔樹力　色如浮空大白雲

由為女象醉其心　一切隨人所調伏

菩薩為法攝女人　雖恒教授心遠離

若時大過而親近　如鳥折翼不能飛

女人志趣恒卑下　如河流處岸崩摧

所住能令善法衰　毀宗滅族皆因此

女人能張愛欲網　羅捕一切諸愚夫

世間染欲諸眾生　如魚吞鈎為所食

智者觀知本不淨　九竅常流晝夜時

如是厭離女人身　云何於此生貪著

女身虗幻如浮泡　老病死苦所依處

積集不淨過山嶽　云何於此生貪著

一切憂惱及恐怖　皆從女色之所生

若能觀察無貪著　解脫無憂無恐懼

是故智者不觀女　或時觀察以慈心

想如母女及姊妹　隨應為說無貪法

能了女人身內外　種種不淨之所生

如何境動思欲火　焚燒累劫諸善根

又日子王所問經云。

淫慾臭穢根不淨　過後常增業苦深

聰慧法師呵慾染　當生父母亦無益

譬如廣大不淨坑　滿盛糞壤多臭穢

亦似塚間䏺脹屍　淫慾之人亦如是

復以蠅蟲咂瘡腫　驢馬奔眠糞穢中

猪狗食啖臭魚等　躭愛女人亦如是

破壞善名兼德行　恒行毀禁俱無慚

不生天道墮阿鼻　是故法師呵愛欲

如人悞飲惡毒藥　迷亂猖狂徧體疼

不覺無常毒所中　躭慾之人亦如是

樂著美味便珍饌　愛聽歌音戀色聲

家事不思多忘失　惟作輪迴業苦因

貪著淫慾常稱讚　不了愚迷糞袋身

晝夜恒行下劣行　薄福沈淪於惡趣

讚美淫慾行非行　多饒瞋恚長愚癡

如履巔巍大嶮崖　不覺須臾致失命

既別人世閻浮界　死墮無邊業海中

五峰圍繞鐵山間　日月燈光全不見

如風狂亂無知解　往返縱橫失路岐

如是經生常住此　一切世間無所重

種種善業亦不生　設有男女無孝敬

棄背尊親行五逆　和合妻女倍慇勤

張羅罪網無思慮　墮落貪癡欲樂中

父母遠離無返覆　罔思養育報艱辛

放逸躭淫著戲弄　互相煩惱倍增多

破壞修行疑種種　不逢賢聖作良因

樂行邪行受極苦　不顧刑罰恥辱侵

鬬諍抄欺致傷殺　隳張財賄離善友

不生天道兼人趣　死入阿鼻地獄中

鐵林青色攢鋒刃　猛燄煻煨烈火城

劒樹刀山徧地中　洋銅熱鐵為漿饌

如斯大苦因淫慾　隱沒菩提智慧根

汝向女人生恐怖　勿令親近起攀緣

人天善道若相應　不久菩提自獲得

我等為無明所覆。不識貪愛罪因。今遇道場。方始覺知。歸命毗盧遮那如來。及一切賢聖海眾。燒香散華。貪愛惑業一切罪報。發露懺悔。不敢覆藏。由此因緣。我及法界眾生海。貪愛惑業。願得清淨。

次懺悔滅罪印呪

唵薩栗末(二合)巴(引)巴眉悉普怛[口*捺]曷捺末日囉也莎曷(應誦三徧)

百劫積集罪　一念悉盪除　如火焚枯草

滅盡無有餘

我昔所造諸惡業　皆由無始貪嗔癡

從身語意之所生　一切我今皆懺悔

懺悔已。至心歸命禮本尊毗盧遮那佛。

○(白)眾等聽說經中無常偈

三界煩惱　猶如猛火　不離迷惑

常被所燒　猶如飛雲　忽然散滅

聚而復散　如集戲場　念念不住

如空霹靂　生滅疾速　如瀑流水

因無明愛　輪迴五道　無有休息

猶如陶輪　一切人命　為死所壞

如金翅鳥　食噉諸龍

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第二十五

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第二十六

唐　蘭山雲巖慈恩寺護法國師行沙門慧覺依經錄

宋　蒼山載光寺沙門普瑞補註

明　欽褒忠義忠藎四川布政佛弟子木增訂正

雞山寂光寺沙門讀徹參閱

天台習教觀沙門正止治定

第二十六晌

第九法界逝多林會依人證入成德分

一切恭敬敬禮無盡三寶。

是諸眾等人各胡跪。嚴持香華。如法供養。願此供海雲。徧滿十方界。雨百萬億天華雲。雨百萬億天香雲。雨百萬億天末香雲。雨百萬億天拘蘇摩華雲。雨百萬億天波頭摩華雲。雨百萬億天優鉢羅華雲。雨百萬億天拘物頭華雲。雨百萬億天芬陀利華雲。雨百萬億天曼陀羅華雲。雨百萬億一切天華雲。雨百萬億天衣雲。雨百萬億天幢雲。雨百萬億摩尼寶雲。雨百萬億天幢雲。雨百萬億天冠雲。雨百萬億天莊嚴具雲。雨百萬億天寶鬘雲。雨百萬億天寶纓絡雲。雨百萬億天旃檀香雲。雨百萬億天沉水香雲。百萬億悅意音。讚嘆供養。百萬億廣大音。讚歎承事。百萬億甚深音。讚歎修行。百萬億眾妙音。歎佛業果。百萬億微細音。歎如實理。百萬億無障礙真實音。歎佛本行。百萬億清淨音。讚歎過去供養諸佛。百萬億法門音。讚歎佛最勝無畏。百萬億無量音。讚諸菩薩功德無盡。百萬億菩薩地音。讚歎開示一切菩薩地相應行。百萬億無斷絕音。歎佛功德無有斷絕。百萬億隨順音。讚歎稱揚見佛之行。百萬億甚深法音。讚歎一切無礙智相應理。百萬億廣大音。其音充滿一切佛剎。百萬億無礙清淨音。隨其心樂。悉令歡喜。百萬億不住三界音。令其聞者。深入法性。百萬億歡喜音。令其聞者。心無障礙。深信恭敬。百萬億佛境界音。隨所出聲。悉能開示一切法義。百萬億陀羅尼音。善宣一切法句差別。決了如來秘密之藏。以如是等諸供養具。常作供養。帝網重重。諸佛菩薩賢聖海眾。受此供養雲。以為光明臺。廣於無邊界。無量無盡。願作佛事。

供養已。一切恭敬。

次奉施寶錯

寶珠自性廣大海　七寶山等最殊勝

出興如斯供養雲　諸佛等處我奉獻

唵薩㗚末怛達遏怛囉得捺布桚銘遏薩摩[口*能]囉悉癹囉捺薩麻英吽

寶錯經云。有一總持。名無量種呪。皆能成就具大功能。總持曰。

唵悉麻囉悉麻囉眉麻捺悉葛囉麻曷令[口*(椔-田+夕)]幹吽

次不空摩尼印呪

唵啞麼遏布[口*(椔-田+夕)]麻禰巴能麻末唧呤怛達遏怛眉浪雞矴薩慢怛不囉薩囉吽

梵音讚佛

如來一一身　現佛等眾生　一切微塵剎

普現神通力　佛隨眾生心　普現於其前

眾生所見者　皆是佛神力　光明無有邊

說法亦無量　佛子隨其智　能入能觀察

直言讚佛

如來應正等覺心意識。俱不可得。但應以智無量故。知如來心。如來智慧。是一切世間出世間智所依。而如來智無所依。恒出一切世間出世間種種智慧。而如來智無有增減。譬如大海。其水潛流四天下地及八十億諸小洲中。有穿鑿者。無不得水。而彼大海不作分別。我出於水。佛智海水亦復如是。流入一切眾生心中。若諸眾生。觀察境界。修智法門。則得智慧清淨。智慧清淨明了。而如來智平等無二。無有分別。但隨眾生心行異故。所得智慧。各各不同。

南無大方廣佛華嚴經中華藏世界海十身無礙本尊毗盧遮那佛
南無大慈大悲五百誓願五濁救苦釋迦牟尼佛
南無東方滿月世界十二上願五濁救苦藥師琉璃光王佛
南無西方極樂世界四十八願五濁救苦阿彌陀佛
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中大方廣佛華嚴經圓滿教海
南無大方廣佛華嚴經中主於行願真理普賢菩薩摩訶薩
南無大方廣佛華嚴經中主於信解證智文殊師利菩薩摩訶薩
南無大慈大悲五濁救苦千手千眼觀世音菩薩摩訶薩
南無大願弘深五濁救苦出無佛世安慰人心常住琰魔羅界地藏王菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中十信菩薩十住菩薩十行菩薩十迴向菩薩十地菩薩等覺菩薩徧法界剎海微塵數菩薩一切海眾
南無大方廣佛華嚴經末會中修證五相處五十五聖者
南無大方廣佛華嚴經末會中圓器上根百城求法一生之內菩薩行圓為末世頓門修證軋範善財菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中法身色身形相舍利寶塔寺宇一切佛事又於法藏及講法處菩薩賢聖一切海眾
南無大願摜甲求生淨土末濁夏國護持正法護法國師
至心歸命禮大方廣佛華嚴經華藏世界海本尊毗盧遮那佛
南無十身無礙毗盧遮那如來道場一切海眾
南無大方廣佛華嚴經中入法界品法門

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

入法界品第三十九

初本會中第一序分

經云爾時世尊在室羅筏國(至)生如來家求一切智。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次法界逝多林十住菩薩會

南無以十法句開發法界輔翼師主普賢菩薩
南無為顯法界求智證理輔翼師主文殊菩薩
南無光燄幢菩薩
南無須彌幢菩薩
南無寶幢菩薩
南無無礙幢菩薩
南無華幢菩薩
南無離垢幢菩薩
南無日幢菩薩
南無妙幢菩薩
南無離塵幢菩薩
南無普光幢菩薩
南無地威力菩薩
南無寶威力菩薩
南無大威力菩薩
南無金剛智威力菩薩
南無離塵垢威力菩薩
南無正法日威力菩薩
南無功德山威力菩薩
南無智光影威力菩薩
南無普吉祥威力菩薩
南無地藏菩薩
南無虗空藏菩薩
南無蓮華藏菩薩
南無寶藏菩薩
南無日藏菩薩
南無淨德藏菩薩
南無法印藏菩薩
南無光明藏菩薩
南無臍藏菩薩
南無蓮華德藏菩薩
南無善眼菩薩
南無淨眼菩薩
南無離垢眼菩薩
南無無礙眼菩薩
南無普見眼菩薩
南無普觀眼菩薩
南無青蓮華眼菩薩
南無金剛眼菩薩
南無寶眼菩薩
南無虗空眼菩薩
南無喜眼菩薩
南無普眼菩薩

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

次法界逝多林十住百人會

南無天冠菩薩
南無普照法界智慧冠菩薩
南無道場冠菩薩
南無普照十方冠菩薩
南無一切佛藏冠菩薩
南無超出一切世間冠菩薩
南無普照冠菩薩
南無不可壞冠菩薩
南無持一切如來師子座冠菩薩
南無普照法界虗空冠菩薩
南無梵王髻菩薩
南無龍王髻菩薩
南無一切化佛光明髻菩薩
南無道場髻菩薩
南無一切願海音寶王髻菩薩
南無一切佛光明摩尼髻菩薩
南無示現一切虗空平等相摩尼王莊嚴髻菩薩
南無示現一切如來神變摩尼王幢網垂覆髻菩薩
南無出一切佛轉法輪音髻菩薩
南無說三世一切名字音髻菩薩
南無大光菩薩
南無離垢光菩薩
南無寶光菩薩
南無離塵光菩薩
南無燄光菩薩
南無法光菩薩
南無寂靜光菩薩
南無日光菩薩
南無自在光菩薩
南無天光菩薩
南無福德幢菩薩
南無智慧幢菩薩
南無法幢菩薩
南無神通幢菩薩
南無光幢菩薩
南無華幢菩薩
南無摩尼幢菩薩
南無菩提幢菩薩
南無梵幢菩薩
南無普光幢菩薩
南無梵音菩薩
南無海音菩薩
南無大地音菩薩
南無世主音菩薩
南無山相擊音菩薩
南無徧一切法界音菩薩
南無震一切法海雷音菩薩
南無降魔音菩薩
南無大悲方便雲雷音菩薩
南無息一切世間苦安慰音菩薩
南無法上菩薩
南無勝上菩薩
南無智上菩薩
南無福德須彌上菩薩
南無功德珊瑚上菩薩
南無各稱上菩薩
南無普光上菩薩
南無大慈上菩薩
南無智海上菩薩
南無佛種上菩薩
南無光勝菩薩
南無德勝菩薩
南無上勝菩薩
南無普明勝菩薩
南無法勝菩薩
南無月勝菩薩
南無虗空勝菩薩
南無寶勝菩薩
南無幢勝菩薩
南無智勝菩薩
南無娑羅自在王菩薩
南無法自在王菩薩
南無象自在王菩薩
南無梵自在王菩薩
南無山自在王菩薩
南無眾自在王菩薩
南無速疾自在王菩薩
南無寂靜自在王菩薩
南無不動自在王菩薩
南無勢力自在王菩薩
南無最勝自在王菩薩
南無寂靜音菩薩
南無無礙音菩薩
南無地震音菩薩
南無海震音菩薩
南無雲音菩薩
南無法光音菩薩
南無虗空音菩薩
南無說一切眾生善根音菩薩
南無示一切大願音菩薩
南無道場音菩薩
南無須彌光覺菩薩
南無虗空覺菩薩
南無離染覺菩薩
南無無礙覺菩薩
南無善覺菩薩
南無普照三世覺菩薩
南無廣大覺菩薩
南無普明覺菩薩
南無法界光明覺菩薩
南無如是等五百菩薩
南無五百聲聞
南無如是等一切聲聞眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

二大眾同請分

經云時諸菩薩大德聲聞(至)如是等法願皆為說。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

三三昧現相分

經云爾時世尊知諸菩薩(至)寶網瓔珞而為莊嚴雲。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

四遠集僧眾分

經云爾時東方過不可說(至)與其眷屬結加趺坐。

彼佛菩薩處

十方盡歸命　滅罪增淨信　往生華藏海

極樂淨土中

經云南方過不可說(至)與其眷屬結加趺坐。

彼佛菩薩處

十方盡歸命　滅罪增淨信　往生華藏海

極樂淨土中

經云西方過不可說(至)與其眷屬結加趺坐。

彼佛菩薩處

十方盡歸命　滅罪增淨信　往生華藏海

極樂淨土中

經云北方過不可說(至)與其眷屬結加趺坐。

彼佛菩薩處

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云東北方過不可說(至)與其眷屬結加趺坐。

彼佛菩薩處

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云東南方過不可說(至)與其眷屬結加趺坐。

彼佛菩薩處

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云西南方過不可說(至)與其眷屬結加趺坐。

彼佛菩薩處

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云西北方過不可說(至)與其眷屬結加趺坐。

彼佛菩薩處

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云下方過不可說(至)與其眷屬結加趺坐。

彼佛菩薩處

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云上方過不可說(至)與其眷屬結加趺坐。

彼佛菩薩處

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云如是十方一切菩薩(至)皆是如來威神之力。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

五指失顯得分(分二)

○初顯未見人

經云于時上首諸大聲(至)諸大聲聞在逝多林。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

第九本會中諸上大德聲聞

南無智慧第一舍利弗尊者
南無神通第一目揵連尊者
南無頭陀第一摩訶迦葉尊者
南無悟假和合離婆多尊者
南無解空第一須菩提尊者
南無天眼第一阿㝹樓䭾尊者
南無為慾求出阿難陀尊者
南無能知日月星宿劫賓那尊者
南無善巧出度迦旃延尊者
南無說法第一富樓那尊者
南無如是等諸大德聲聞眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

二顯不見境

經云皆悉不見如來神力(至)悉不知見非其器故。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

六偈頌讚德分

經云爾時毗盧遮那願光明菩薩(至)普皆令滿足。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

○七普賢開發分

經云爾時普賢菩薩(至)普雨甘露法令眾住佛道。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

南無託事開顯新舊海眾依事契理輔翼教主海界逝多林普賢菩薩
南無等法界一切佛剎極微塵中諸佛出興次第諸剎成壞次第能示現法句
南無等虗空一切佛剎中盡未來劫稱讚如來功德音聲能示現法句
南無等虗空界一切佛剎中如來出世能示現無量無邊成正覺門法句
南無等虗空界一切佛剎中諸菩薩眾會道場中坐能示現法句
南無於一切毛孔念念出現等三世一切佛變化身充滿法界法句
南無能令一切身充滿十方一切剎海平等顯現法句
南無能令一切諸境界中普現三世諸佛神變法句
南無能令一切佛剎微塵中普現三世一切佛剎極微塵數佛種種神變經無量劫法句
南無能令一切毛孔出生三世一切諸佛大願海音盡未來劫開發化導一切菩薩法句
南無能令佛師子座量同法界菩薩眾會道場莊嚴等無差別盡未來劫轉於種種微妙法輪法句
南無此十為首有不可說佛剎微塵數句皆是如來智慧境界一切法句

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

○八毫光照蓋分

經云爾時世尊欲令諸菩薩(至)大神變莊嚴雲。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

南無如是不可說佛剎微塵數菩薩蒙佛法光心大歡喜化現身雲遍滿十方法界一切新舊海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

○九文殊述德分

經云爾時文殊師利菩薩(至)莫不於此林中見。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

南無如是文殊師利菩薩廣大智海依正契理輔翼主伴法界逝多林文殊菩薩

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

○十大用無涯分

經云爾時彼諸菩薩(至)亦不離此逝多林如來之所。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

南無如是等不可說佛剎微塵數菩薩能逝多林毗盧遮那如來佛剎微塵數菩薩化現一切身雲

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

次十二因緣懺悔

惟願帝網無盡。佛法僧寶。毗盧遮那如來。普賢文殊。海會聖眾。世出世神慈悲本願。放大光明。炤於法會。證明護念。哀憫攝受。願我及一切眾生海。自從無始直至今時。業海無盡。帝網重重。不解十二因緣惑業罪報。發露懺悔。

夫十二因緣者。二乘三乘及別教一乘。悉皆現說。今依別圓二教。周遍含容十二緣起者。經云。世間受生皆繇著我。若離此著則無生處。復作是念。凡夫無智。執著於我。常求有無。不正思惟。起於妄行。行於邪道。罪行福行不動行。積集增長。於諸行中。植心種子。有漏有取。復起後有生及老死。所謂業為田。識為種。無明闇覆愛水為潤。我慢溉灌。見網增長生名色芽。名色增長生五根。諸根相對生觸。觸對生受。受後希求生愛。愛增長生取。取增長生有。有生已於諸趣中起五蘊身名生。生已衰變為老。終歿為死。於老死時。生諸熱惱。因熱惱故。憂愁悲歎。眾苦皆集。此因緣故集。無有集者任運而滅。亦無滅者不識緣起。今皆懺悔。

一有支相續觀。佛子。此菩薩摩訶薩。復作是念。於第一義諦不了故名無明。所作業果是行依止。初心是識與識共生四取蘊為名色。名色增長為六處。根境識三事和合是觸。觸共生有受。於受染著是愛。愛增長是取。取所起有漏業後為有。從業起蘊為生。蘊熟為老。蘊壞為死。死時離別愚迷貪戀。心胸煩悶為愁。涕泗咨嗟為歎。在五根為苦。在意地為憂。憂苦轉多為惱。如是但有苦樹增長。無我無我所無作無受者。復作是念。若有作者。則有作事。若無作者。亦無所作。第一義中。俱不可得。不識緣起。今皆懺悔。

二攝歸一心觀。此菩薩摩訶薩。復作是念。三界所有。性是一心。如來於此分別演說十二有支。皆依一心。如是而立。何以故。隨事貪欲與心共生。心是識。事是行。於行迷惑是無明。與無明及心共生是名色。名色增長是六處。六處三分合為觸。觸共生是受。受無厭足是愛。愛攝不捨是取。彼諸有支生是有。有所起名生。生熟為老。老壞為死。不識緣起。今皆懺悔。

三自業差別觀。佛子。此中無明有二種業。一令眾生迷於所緣。二與行作生起因。行亦有二種業。一能生未來報。二與識作生起因。識亦有二種業。一令諸有相續。二與名色作生起因。名色亦有二種業。一互相助成。二與六處作生起因。六處亦有二種業。一各取自境界。二與觸作生起因。觸亦有二種業。一能觸所緣。二與受作生起因。受亦有二種業。一能領受愛憎等事。二與愛作生起因。愛亦有二種業。一染著可愛事。二與取作生起因。取亦有二種業。一令諸煩惱相續。二與有作生起因。有亦有二種業。一能令於餘趣中生。二與生作生起因。生亦有二種業。一能起諸蘊。二與老作生起因。老亦有二種業。一令諸根變異。二與死作生起因。死亦有二種業。一能壞諸行。二不覺知故。相續不絕。不識緣起。今皆懺悔。

四不相捨離觀。佛子。此中無明緣行。乃至生緣老死者。由無明乃至生為緣。令行乃至老死不斷助成故。無明滅則行滅。乃至生滅則老死滅者。由無明乃至生不為緣。令諸行乃至老死斷滅。不助成故。不識緣起。今皆懺悔。

五三道不斷觀。佛子。此中無明愛取不斷是煩惱道。行有不斷是業道。餘分不斷是苦道。前後際分別滅三道。斷如是三道。離我我所。但有生滅。猶如束蘆。不識緣起。今皆懺悔。

六過去現在未來觀。復次無明緣行者。是觀過去識乃至受。是觀現在愛乃至有。是觀未來於是以後展轉相續無明滅行滅者。是觀待斷。不識緣起。今皆懺悔。

七三苦聚集觀。復次十二有支。名為三苦。此中無明行乃至六處是行苦。觸受是苦苦。餘是壞苦。無明滅行滅者是三苦斷。不識緣起。今皆懺悔。

八因緣生滅觀。復次無明緣行者。無明因緣。能生諸行。無明滅行滅者。以無無明。諸行亦無。餘亦如是。不識緣起。今皆懺悔。

九生滅繫縛觀。又無明緣行者。是生繫縛。無明滅行滅者。是滅繫縛。餘亦如是。不識緣起。今皆懺悔。

十無所有盡觀。又無明緣行者。是隨順無所有觀。無明滅行滅者。是隨順盡滅觀。餘亦如是。如是十種逆順觀。觀諸緣起。不識緣起。今皆懺悔。

我等為無明所覆。不識十二緣起。輪轉不能觀修。今遇道場。方始覺知。歸命毗盧遮那如來。及一切賢聖海眾。燒香散華。不能觀修。緣起一切業報。發露懺悔。不敢覆藏。由此因緣。我及法界眾生海。不悟十二緣起一切罪業。悉願清淨。

次懺悔滅罪印呪

唵薩㗚末(二合)巴(引)巴眉悉普怛[口*捺]曷捺末日囉也莎曷(應誦三徧)

百劫積集罪　一念盡盪除　如火焚枯草

滅盡無有餘

我昔所造諸惡業　皆由無始貪嗔癡

從身語意之所生　一切我今皆懺悔

懺悔已至心歸命禮本尊毗盧遮那佛。

○(白)眾等聽說經中無常偈

外事裝彩咸歸壞　內外衰變亦同然

惟有勝法不滅亡　諸有智人應善察

勝法即是身中性　迷性茫茫受生死

修行欲絕死生根　佛令先且除貪愛

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第二十六

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第二十七

唐　蘭山雲巖慈恩寺護法國師行沙門慧覺依經錄

宋　蒼山載光寺沙門普瑞補註

明　欽褒忠義忠盡四川布政佛弟子木增訂正

雞山寂光寺沙門讀徹參閱

天台習教觀沙門正止治定

第二十七晌

次法界末會

一切恭敬敬禮無盡三寶。

是諸眾等人各胡跪。嚴持香華。如法供養。願此供海雲。徧滿十方界百萬億天鈴幢。百萬億金剛幢。出微妙音。百萬億天繒幢。眾彩具足。百萬億香幢。垂布香網。百萬億華幢。雨一切華。百萬億天衣幢。懸布妙衣。百萬億天摩尼寶幢。天寶莊嚴。百萬億天莊嚴具幢。眾具校飾。百萬億天鬘幢。種種華鬘四面行布。百萬億天葢幢。寶鈴和鳴。聞皆歡喜。百萬億天蠡。出妙音聲。百萬億天皷。出大音聲。百萬億天箜篌。出微妙音聲。百萬億天牟尼螺。出大妙音。百萬億諸天雜樂。同時俱奏。百萬億天自在樂。出妙音聲。其聲普徧一切佛剎。百萬億天變化樂。其聲如響。普應一切。百萬億天皷音。離於撫擊。而出妙音。百萬億天如意樂。自然出音聲接相和。百萬億天諸雜樂出妙音聲。滅諸煩惱。以如是等諸供養具。常作供養。帝網重重。諸佛菩薩賢聖海眾。受此供養雲。以為光明臺。廣於無邊界。無量無盡。願作佛事。

供養已。一切恭敬。

次奉施寶錯

寶珠自性廣大海　七寶山等最殊勝

出興如斯供養雲　諸佛等處我奉獻

唵薩㗚末怛達遏怛囉得捺布桚銘遏薩摩[口*能]囉悉癹囉捺薩麻英吽

寶錯經云。有一總持。名無量種呪。皆能成就具大功能。總持云。

唵悉麻囉悉麻囉眉麻捺悉葛囉麻曷令[口*(椔-田+夕)]斡吽

次供雲總持

捺麼囉得捺(二合)得囉(二合)也(引)也捺麼末(重)遏斡矴末日囉(二合)薩囉不囉(二合)麻㗚怛(二合)禰怛達遏怛也啞㗚曷(二合)矴薩滅屹三(二合)莫捺(重引)也怛涅達唵末唧囉(二合)末唧囉麻曷(引)末唧囉(二合)麻曷(引)矴桚末唧呤麻曷(引)眉㗚也(二合)末唧囉(二合)麻曷磨溺(重)即(舌腭)怛末唧哩(二合)磨曷磨溺慢伸當巴珊葛囉麻捺也末唧哩(二合)薩㗚末(二合)葛㗚麻(二合)啞斡囉捺(舌腭)眉商[口*捺]㖠末唧囉(二合)莎(引)曷(引)

梵音讚佛

如來悉自在　超世無所依　具一切功德

度脫於諸有　無染無所著　無相無依止

體性不可量　見者咸稱讚　光明遍清淨

塵累悉蠲滌　不動離二邊　此是如來智

直言讚佛

如來應正等覺音聲。非有方所。但隨眾生欲解緣出。其信究竟不住方所。亦無言說。為覺悟放逸眾生。出於無量妙法音聲。徧法界中。而令開悟。無數眾生。聞是音已。皆生歡喜。勤修善法。於三乘中。各求出離。又於一音中。出無量聲。隨諸眾生心樂差別。皆悉遍至。悉令得解。道場眾會。靡不皆聞。而其音聲。不出眾外。根未熟者。不應聞故。其有聞者。皆作是念。如來世尊。獨為我說。

南無大方廣佛華嚴經中華藏世界海十身無礙本尊毗盧遮那佛
南無大慈大悲五百誓願五濁救苦釋迦牟尼佛
南無東方滿月世界十二上願五濁救苦藥師琉璃光王佛
南無西方極樂世界四十八願五濁救苦阿彌陀佛
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中大方廣佛華嚴經圓滿教海
南無大方廣佛華嚴經中主於行願真理普賢菩薩摩訶薩
南無大方廣佛華嚴經中主於信解證智文殊師利菩薩摩訶薩
南無大慈大悲五濁救苦千手千眼觀世音菩薩摩訶薩
南無大願弘深五濁救苦出無佛世安慰人心常住琰魔羅界地藏王菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中十信菩薩十住菩薩十行菩薩十迴向菩薩十地菩薩等覺菩薩徧法界剎海微塵數菩薩一切海眾
南無大方廣佛華嚴經末會中修證五相處五十五聖者
南無大方廣佛華嚴經末會中圓器上根百城求法一生之內菩薩行圓為末世頓門修證軌範善財菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中法身色身形相舍利寶塔寺宇一切佛事又於法藏及講法處菩薩賢聖一切海眾
南無大願摜甲求生淨土末濁夏國護持正法護法國師
至心歸命禮大方廣佛華嚴經華藏世界海本尊毗盧遮那佛
南無大方廣佛華嚴經中法界末會中第一師第一寄位修行相解脫法門

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

次末會中文殊一人三會寄住十信位

經云爾時文殊師利童子(至)辭退南行往於人間。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

南無文殊師利菩薩
南無無量同行菩薩
南無常隨侍衛諸金剛神
南無普為眾生供養諸佛諸身眾神
南無久發堅誓願常隨從諸足行神
南無樂聞妙法主地神
南無常修大悲主水神
南無智光照耀主火神
南無摩尼為冠主風神
南無明練十方一切儀式主方神
南無專勤除滅無明黑闇主夜神
南無一心匪懈闡明佛日主晝神
南無莊嚴法界一切虗空主空神
南無普度眾生超諸有海主海神
南無常勤積集趣一切智助道善根高大如山主山神
南無常勤守護一切眾生菩提心城主城神
南無常勤守護一切智智無上法城諸大龍王
南無常勤守護一切眾生諸夜叉王
南無常令眾生增長歡喜乾闥婆王
南無常勤除滅諸餓鬼苦鳩槃茶王
南無恒願拔濟一切眾生出諸有海迦樓羅王
南無願得成就諸如來身高出世間阿修羅王
南無見佛歡喜曲躬恭敬摩睺羅伽王
南無常厭生死恒樂見佛諸大天王
南無尊重於佛讚歎供養諸大梵王
南無如是等文殊師利與諸神王眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第一六千比丘會顯回小向大

經云爾時尊者舍利弗(至)說法教化之所成就。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次十信位六千比丘眾

南無海覺比丘
南無善生比丘
南無福光比丘
南無大童子比丘
南無電生比丘
南無淨行比丘
南無天德比丘
南無君慧比丘
南無梵勝比丘
南無寂慧比丘
南無如是等其數六千比丘眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云爾時尊者舍利弗(至)願我一切悉當具得。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

經云爾時文殊師利菩薩(至)具足成就一切佛法。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

第二諸乘人會總攝諸權顯入一實

經云爾時文殊師利菩薩(至)於三乘中各得調伏。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

南無所依法界本覺真性法身色身形像舍利一切塔廟
南無文殊師利所說徧照法界修多羅經百萬億那由他一切眷屬修多羅
南無法界聞經得不退轉一萬諸龍叉無量百千龍王一切海眾
南無如是等復有不可說無量無邊無等無數一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第三善財童子會

經云時福城人聞文殊師利(至)右繞三帀退坐一面。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次莊嚴幢娑羅林中大墖庿處諸乘人眾

南無大智優婆塞
南無須達多優婆塞
南無婆須達多優婆塞
南無福德光優婆塞
南無有名稱優婆塞
南無施名稱優婆塞
南無月德優婆塞
南無善慧優婆塞
南無大慧優婆塞
南無賢護優婆塞
南無賢勝優婆塞
南無如是等五百優婆塞

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

南無大慧優婆夷
南無善光優婆夷
南無妙身優婆夷
南無可樂身優婆夷
南無賢優婆夷
南無賢德優婆夷
南無賢光優婆夷
南無幢光優婆夷
南無德光優婆夷
南無善目優婆夷
南無如是等五百優婆夷

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

南無善財童子
南無善行童子
南無善戒童子
南無善威儀童子
南無善勇猛童子
南無善思童子
南無善慧童子
南無善覺童子
南無善眼童子
南無善臂童子
南無善光童子
南無如是等五百童子

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

南無善賢童女
南無大智居士女童女
南無賢稱童女
南無美顏童女
南無賢慧童女
南無賢德童女
南無有德童女
南無梵授童女
南無德光童女
南無善光童女
南無如是等五百童女
南無如是等所在莊嚴幢娑羅林中大塔廟處如雲無量四部一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云爾時文殊師利童子(至)隨宜說法然後而去。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次上根隨從妙德同歎

經云爾時善財童子(至)悲泣流淚辭退南行(三句合前)。

次孤獨地獄懺悔

惟願帝網無盡佛法僧寶。毗盧遮那如來。普賢文殊海會聖眾。世出世神。慈悲本願放大光明。照於法會。證盟護念。哀愍攝受。願我及一切眾生海。自從無始直至今時。業海無盡。帝網重重。違犯法律一切罪業。發露懺悔。

僧護經云。爾時僧護比丘。失伴獨去。涉路未遠。聞揵椎聲。尋聲向寺。路值一人。即便問曰。何因緣故打犍椎聲。其人答曰。入溫室浴。僧護念言。我從遠來。可就僧浴。即入僧坊。見諸人等。狀似眾僧。共入溫室。見諸浴具。浴衣瓦瓶。[土*瓦]器浴室。盡皆火然。爾時僧護比丘。見諸比丘。共入溫室。入已火然。筋肉消盡。骨如燋炷。僧護驚怖。問諸比丘。汝是何人。比丘答曰。閻浮提人。為性難信。汝到佛所。便可問佛。即便驚怖。捨寺跳走。進路未遠。復值一寺。其寺嚴博。殊能精好。亦聞犍椎聲。復見比丘。即便問言。何因緣故打犍椎聲。比丘答曰。眾僧食飯。尋自思惟。我今遠來。甚成飢乏。亦復須食。入僧坊已。見僧和集。食器敷具皆悉火然。人及房舍。盡皆火然。如前不異。僧護問言。汝是何人。其人答言。更不異前。僧鑊驚怖。更疾捨去。進路未遠。復更值一寺。其寺嚴儀。更不異前。前入僧坊。復見諸比丘。坐於火牀。互相爪擭。肉盡筋出。五藏骨髓。亦如燋炷。僧護問曰。汝是何人。比丘答言。閻浮提人。為性難信。汝到佛所。便可問佛。僧護驚怖。復疾捨去。進路未遠。復值一寺。如前入寺。見諸眾生。共坐而食。諸比丘言。汝今出去。僧護踟蹰。未及出去。見諸比丘鉢中。惟是人糞熱沸涌出。時諸比丘。皆悉食噉。食已火然。咽喉五藏。皆成煙炭。流下直過。見已驚怖。復疾而去。其去未遠。復見一寺。其寺嚴儀。如前不異。即入僧坊。見諸比丘。手把鐵椎。互相棒打。摧碎如塵。見已驚怖。復更進路。其去未遠。復見一寺。其寺嚴好。亦不異前。即入僧坊。聞犍椎聲。僧護問曰。何故打椎。諸比丘言。欲食甜漿。僧護比丘。即自念言。我今渴乏。須飲甜漿。即入眾中。見諸食器牀臥敷具。諸比丘等。互相罵辱。諸食器中。盛滿鎔銅。諸比丘等。皆共飲噉。食已火然。咽喉五藏。皆成炭火。流下直過。見已驚怖。進路而去。其去未遠。見大肉地。其火炎熾。叫聲號痛。苦楚難忍。見已驚怖。進路而去。其去未遠。復見大地。如前無異。復更前進見大肉甕。盡皆火然。熱痛難忍。如前無異。復更前進。亦見肉甕。盡皆火然。如前不異。復更前進。見一肉瓶。其火炎熾。叫聲號苦。毒痛難忍。復更前進。見一肉瓶。其火焰熾。如前不異。復更前進。見大皮泉。其火焰熾。爛皮浩沸。苦聲楚毒。亦不異前。見已驚怖。復更前進。其路未遠。更見一大肉甕。其火焰熾。苦事如前。復更前進。見一比丘。手捉利刀。而自刖鼻。刖已復生。生已復刖。終而復始無有休息。復更前進。見一比丘。手捉斫斧。自斫己舌。終而復始。如前不異。復更前進。見一比丘。水中獨立。口自唱言水水不息。而受苦毒。復更前進。見一比丘。在鐵刺園。立鐵刺上。苦聲號叫。亦不異前。復更前進。見一肉廳。其火焰熾。苦聲號叫。與前不異。復更前進。見一肉橛。形如象牙。其火焰熾。受苦如前。復更前進。見一駱駝。火燒身體。苦聲號叫。亦不異前。復更前進。見馬一疋。火燒身體。苦痛號叫。亦不異前。復更前進。見一白象。熾火燒身。苦不異前。復更前進見一驢身。猛火燒身。苦不異前。復更前進。見一羝羊。猛火燒身。苦不異前。復更前進。見一肉臺。大火焰熾。苦不異前。復更前進。見一肉房。猛火燒身。苦聲號叫。苦不異前。復更前進。見一肉牀。苦聲號叫。苦不異前。復更前進。見一肉牀。焰火燒身。亦不異前。復更前進。見一肉秤。火燒伸縮。苦不異前。復更前進。見一肉拘執。火燒伸縮。苦不異前。復更前進。見一肉繩牀。火燒受苦。亦不異前。復更前進。見一肉壁。火燒搖動。苦不異前。復更前進。見一肉索。火燒伸縮。苦不異前。復更前進。見一廁井。屎尿涌沸。苦不異前。復更前進。見一高座。上有比丘攝心端坐。猛火焚燒。苦聲如前。復更前進。更見高座受苦比丘。亦不異前。復更前進。見肉犍椎。火燒苦聲。亦不異前。復更前進。見肉梵岐支。梵名拘修羅。猛火燒身。受苦如前。復更前進。見一肉拘修羅。受苦如前。復更前進。見大肉山。猛火燒爛。震動號吼。苦不異前。復更前進。見須曼那華樹。火燒受苦亦不異前。復更前進。更見須曼那華樹。火燒出聲亦不異前。復更前進。見肉華樹。火燒出聲。苦不異前。復更前進。見肉果樹。火燒苦聲。亦不異前。復更前進。更見一樹。火燒受苦。亦不異前。復更前進。見一肉柱。火燒受苦。亦不異前。復更前進。更見一肉柱。獄卒斧斫。受苦如前。復更前進。見一肉柱。火燒受苦。亦不異前。復更前進。見十四肉樹。火燒受苦。亦不異前。復更前進。見二比丘。以拳相打。頭破腦裂。膿血流出。消已還生。終而復始。苦不休息。僧護比丘。小更前進。見二沙彌。眠臥相抱。猛火燒身。苦不休息。僧護比丘。見已驚怖。問沙彌言。汝是何人。受如是苦。沙彌答言。閻浮提人。受性難信。汝到世尊所。便可問佛。

爾時世尊。為諸大眾。而說法要。爾時僧護比丘。於世尊前。在大眾中。高聲唱說己先所見地獄因緣。唯願世尊。為我說本因緣。佛告僧護。汝先所見比丘浴室。此非比丘。亦非浴室。是地獄人。此諸罪人。迦葉佛時。是出家比丘。不依戒律。順己愚情。以僧浴具及諸器物。隨意而用。持律比丘。常教軌則。不順其教。從迦葉佛涅槃已來。受地獄苦。至今不息。佛告僧護。汝初見寺。非是僧寺。亦非比丘。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。五德不成。四方僧物。不打犍椎。眾默共用。以是因緣。受火牀苦。從迦葉佛涅槃已來。受地獄苦。至今不息。汝見第二寺者。亦非僧寺。復非比丘。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。五德不具。諸檀越等。造作寺廟。四事豐足。檀越初心造寺之時。要打犍椎。作曠濟意。是諸比丘。不打犍椎。默然受用。客比丘來。不得飲食。還空鉢出。以是因緣。受火燒苦。遞相爪擭。筋肉消盡。骨如燋炷。從迦葉佛涅槃已來。受如是苦。至今不息。汝見第三寺者。非是僧寺。亦非比丘。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。懈怠比丘多人共住。共相謂言。我等今者可共請一持律比丘共作法事。可得如法。即時推覓。得一淨行比丘。共住食宿。此淨行比丘。復更推覓同行比丘。時淨行人轉轉增多。即便追逐。令出寺外。時破戒人。於夜分中。以火燒寺。滅諸比丘。以是因緣。手捉鐵椎。互相摧滅。從迦葉佛涅槃已來。受大苦惱。至今不息。汝見第四寺者。非是僧寺。亦非比丘。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。常住寺中。有諸檀越施脂肉來。應現前分。時有客僧來。舊住比丘。以慳心故。待客出去。後方欲分。未及得分。蟲出臭爛。捐棄於外。以是因緣。入地獄中。噉糞屎食。從迦葉佛涅槃已來。受苦不息。汝見第五寺者。非是僧寺。亦非比丘。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。臨中食上。不如法食。惡口相罵。以是因緣。受鐵牀苦。諸食器中。沸火漫然。筋肉消盡。骨如燋炷。從迦葉佛涅槃已來。至今不息。汝見第六寺者。非是僧寺。亦非比丘。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。不打犍椎。默然共飲眾僧甜漿。恐外僧來。慳因緣故。墮地獄中。飲噉鎔銅。從迦葉佛涅槃已來。受苦至今不息。罪報懺悔。

爾時佛復告僧護比丘。汝見第一地者。非是大地。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。眾僧田中。為己私種。不酬僧直。時持律比丘。依戒呵責。汝今云何不酬僧直。是人爾時。依恃王勢。不受教誨。答諸比丘。我是汝奴。汝若有力。何不自種。以是因緣。受火地獄苦。從迦葉佛涅槃已來。至今不息。汝見第二地者。非是大地。乃是罪人。迦葉佛時。是白衣人。在僧田種。不酬僧直。以是因緣。墮地獄中。作大肉地。受諸苦惱。至今不息。汝見第一肉瓨者。非是肉瓨也。乃是罪人。迦葉佛時。是眾僧上座。不能禪誦。不解戒律。飽食熟睡。但能論說無益之語。精餚供養。在先飲食。以是因緣。入地獄中。作大肉瓨。火燒受苦至今不息。汝見第二瓨者。非是瓨耶。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。五德不具。為僧當厨。軟美供養。在先食噉。麤澀惡者。僧中行付。以是因緣。入地獄中。作大肉瓨。火燒受苦。至今不息。汝見第三瓨者。非是瓨也。是地獄人。迦葉佛時。是僧淨人。作飲食時。美妙好者。先自甞噉。或與婦兒。麤澀惡者。持僧中行。以是因緣。在地獄中。作大肉瓨。火燒受苦。至今不息。罪報懺悔。

爾時世尊。復告僧護比丘。汝見第一瓶者。非是瓶也。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。為僧當厨。應朝食者。留至後日。後日食者。至第三日。以是因緣。入地獄。中作大肉缾。火燒受苦。至今不息。汝見第二瓶者。非是瓶耶。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。在寺常住。有諸檀越。奉送酥瓶。供養現前眾僧。人人應分。此當事人。見有客僧。隱留在後。客僧去已。然後乃分。以是因緣。入地獄中。作大肉瓶。火燒受苦。至今不息。汝先見水中立人。非是比丘。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。為僧當水。見僧用水。小復過多。逐可意處。即足其水。餘者不給。以是因緣。入地獄中。水中獨立。唱言水水。受其大苦。至今不息。罪報懺悔。

汝見大甕者。非是大甕。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。為僧典知果菜。香美好者。先自食噉。酸果澀菜。或遂隨意。選好者與。不平等故。以是因緣。入地獄中。作大肉甕。火燒受苦。至今不息。罪報懺悔。

汝見比丘刀刖鼻者。非是比丘。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。在佛僧淨地。涕唾汙地。以是因緣。入地獄中。刀刖己鼻。火燒受苦。至今不息。汝見比丘。手捉斫斧。自斫己舌。非是比丘。是地獄人。迦葉佛時。出家沙彌。而為眾僧。當分石蜜。斫作分數。於斧刃上。少著石蜜。沙彌噉䑛。以是因緣。受斫舌苦。至今不息。罪報懺悔。

爾時世尊。復告僧護比丘。汝見泉者。非是水泉。是地獄人。迦葉佛時。是出家沙彌。為僧當蜜。先自甞噉。後付眾僧。減少不遍。以是因緣。入地獄中。作大肉泉。火燒沸爛。受大苦惱。今猶未息。罪報懺悔。

汝見比丘刺上立者。非是比丘。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。以惡口毀呰。罵諸比丘。以是因緣。入地獄中。立鐵刺上。火燒受苦。至今不息。汝見肉軒。非是軒也。是地獄中人。迦葉佛時。是出家人。寺中常住。五德不具。為僧當厨。精美好者。先自食噉。或時將與白衣使食。高下心中。行付眾僧。以是因緣。受地獄苦。至今不息。汝見肉橛者。實非是橛。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。寺中常住。僧墻壁上。浪竪諸橛。非為僧事。懸己衣鉢。以是因緣。入地獄中。作大肉橛。火燒受苦。至今不息。罪報懺悔。

爾時世尊。復告僧護。汝見駱駝者。實非是駱駝。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。寺中上座。長受食分。或得一人二人食分。持律比丘。如法教授。上座之法。不應如是。時老比丘。答律師言。汝無所知。聲如駱駝。我於眾中。身為上座。呪願說法。或時作唄。計勞應得。汝等何故恒瞋責我。以是因緣。入於地獄。受駱駝身。火燒號叫。至今不息。汝見馬者。實非是馬。是地獄人。迦葉佛時。作僧淨人。用僧供養。過分食噉。或與眷屬知識白衣。諸比丘等呵責語言。汝不應爾。其人惡口。呵諸比丘。汝猶如馬。常食不飽。我為僧作甚大勞苦。功勳應得。以是因緣。入地獄中。受於馬身。火燒身體。受大苦惱。至今不息。汝見象者。非是白象。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。為僧當厨。諸檀越等。將諸供養。向寺施僧。或食後來。檀越白言。大德。日猶故未。可打犍椎集僧施食。比丘惡口。答白衣言。諸比丘等。猶如白象。食不飽也。向食已竟。停留後日。以是因緣。入於地獄。受白象身。火燒受苦。至今不息。汝見驢者。實非是驢。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。為僧當厨。五德不具。分僧飲食。恒自長受二三人分。持律比丘。如法訶責。此人答言。我當僧厨。及園果菜。常營僧事。甚大勞苦。汝諸比丘。不知我恩。狀似如驢。但養一身。何不默然。以是因緣。入地獄中。驢身受苦。至今不息。汝見羝羊。實非羝羊。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。為僧寺主。當田內外。事事檢校。不敕弟子。諸小比丘。不如法打推。諸律師等。白言寺主。何不時節鳴椎集僧。比丘答言。我當營僧事。甚成勞苦。汝諸比丘。猶如羝羊。噉食而住。何不自打。以是因緣。入地獄中。受羝羊形。火燒痛毒受苦。至今不息。罪報懺悔。

爾時世尊。復告僧護比丘。汝見肉臺。實非是臺。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。當僧房敷具。閉僧房門。將僧戶排。四方遊行。眾僧於後不得敷具。及諸房舍。以是因緣。入地獄中。作大肉臺。火燒受苦。至今不息。汝見第二大肉臺。實非是臺。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。為僧寺主。選好房舍。而自受用。及與知識。不依戒律隨次分房。不平等故。以是因緣。入於地獄。作大肉臺。受苦萬端。至今不息。汝見肉房者。非是肉房。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。住僧房中。似是己有。終身不移。不依戒律以次分房。以是因緣。作大肉房。火燒受苦。至今不息。罪報懺悔。

爾時世尊。復告僧護。汝見肉繩牀。實非是牀。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。捉僧繩牀。如自己有。不依戒律以次分牀。以是因緣。入於地獄。作肉繩牀。火燒受苦。至今不息。汝見第二繩牀。實非是牀。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。破僧繩牀。自用然火。以是因緣。入地獄中。作肉繩牀。火燒受苦。至今不息。汝見肉敷具者。實非敷具。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。用僧敷具。如自己有。以脚蹋上。不依戒律。以是因緣。入地獄中。作肉敷具。火燒伸縮。受苦萬端。至今不息。汝見肉拘執者。實非拘執。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。以僧拘執。如自己有。不依戒律。用或破壞。以是因緣。入地獄中。作肉拘執。火燒受苦。至今不息。汝見肉繩牀者。實非是牀。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。恃王勢力。似如聖德。四輩弟子。聖心讚歎。時彼比丘。默然受歎。施好繩牀及諸好飲食。作聖心受。以是因緣。入地獄中。作肉繩牀。火燒受苦。至今不息。汝見肉壁者。實非是壁。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。眾僧壁上。竪橛破壁。懸己衣鉢。以是因緣。入於地獄。作大肉壁。火燒受苦。至今不息。汝見肉索。實非是索。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。捉眾僧索。私自己用。以是因緣。墮地獄中。作大肉索。火燒受苦。至今不息。汝見廁井。實非廁井。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。往比丘寺。佛僧淨地。大小便利。不擇處所。持律比丘。如法呵責。不受教誨。糞氣臭穢。熏諸眾僧。以是因緣。入地獄中。作肉廁井。火燒受苦。至今不息。罪報懺悔。

汝見高座法師。實非法師。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。不明律藏。說重作輕。說輕為重。有根之人。說作無根。無根之人。說道有根。應懺悔者。說言不懺。不應懺者。強說道懺。以是因緣。入地獄中。坐高座上。火燒受苦。至今不息。汝見第二高座。實非法師。是地獄人。迦葉佛時。是大法師。邪命說法。得利養處。如理而說。無利養時。法說非法。非法說法。以是因緣。入於地獄。處鐵高座。火燒受苦。至今不息。汝見肉犍椎號叫聲者。實非犍椎。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。以三寶物。非法打椎。詐作羯磨。捉三寶物。為己受用。以是因緣。入地獄中。作肉犍椎。火燒受苦。至今不息。汝見拘修羅。實非祇支。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。為僧寺主。以僧厨食。衒賣得物。用作衣裳。斷僧供養。以是因緣。入地獄中。作肉祇支。火燒受苦。至今不息。汝見第二拘修羅。實非祇支。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。作僧寺中分物維那。以春分物。轉至夏分。夏分中衣服。向冬中分。以是因緣。入地獄中。作肉拘修羅。火燒受苦。至今不息。汝見肉山。非是肉山。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。為僧典座。五德不具。少有威勢。偷取僧物。斷僧衣裳。以是因緣。墮地獄中。作大肉山。火燒受苦。至今不息。罪報懺悔。

爾時世尊。復告僧護。汝始初見須曼那柱。實非是柱。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。當佛剎人四輩檀越。以須曼那華散供養佛。華既乾已。比丘掃取。賣為己用。以是因緣。入地獄中。作須曼那柱。火燒受苦。至今不息。汝見第二須曼華柱。實非是柱。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。當供養剎。四輩檀越。以須曼那華油。用供養佛。比丘減取。為己自用。以是因緣。墮地獄中。作須曼柱。火燒受苦。至今不息。汝見華樹。實非是樹。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。當僧果菜園。有好華果。為己私用。或與白衣。以是因緣。入地獄中。作大華樹。火燒受苦。至今不息。汝見肉果樹。實非果樹。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。當僧菜果。香美好果。私自食噉。或與白衣。以是因緣。入地獄中。作肉果樹。火燒受苦。至今不息。汝見肉樹。實非是樹。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。為僧當薪。以眾僧薪。房中自然。或與知識。以是因緣。入地獄中。作大肉樹。火燒受苦。至今不息。罪報懺悔。

爾時世尊。復告僧護比丘。汝見第一肉柱者。實非是柱。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。寺中常住。破佛剎柱。為己私用。以是因緣。入地獄中。作大肉柱。火燒受苦。至今不息。汝見第二肉柱者。實非是柱。是地獄人。迦葉佛時。是白衣人。以刀刮取像上金薄。以是因緣。墮地獄中。作大肉柱。獄卒捉斧斫身受苦。猛火燒身。至今不息。汝見第三肉柱者。實非是柱。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。為僧當事。用僧梁柱。浪與白衣。以是因緣。入地獄中。作大肉柱。火燒受苦。至今不息。汝見四肉樹。實非是樹。是四罪人。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。五德不具。作大眾主。為僧斷事。隨愛怖瞋癡。斷事不平。以是因緣。入地獄中。作四肉樹。火燒受苦。至今不息。汝見十四樹者。實非是樹。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。在寺常住。不依戒律分諸敷具。好者自取。或隨瞋愛好惡差別。於佛法中。塵沙比丘。應隨次受。不平等故。以是因緣。此十四人。墮地獄中。作大肉樹。火燒受苦。至今不息。汝見二比丘者。實非比丘。是地獄人。迦葉佛時。是出家人。於大眾中。鬪諍相打。以是因緣。入地獄中。火焚身受相打苦。至今不息。汝見二沙彌者。實非沙彌。是地獄人。迦葉佛時。是出家沙彌。共一被褥中。相抱眠臥。以是因緣。入地獄中。火燒被褥中相抱受苦。至今不息。罪報懺悔。

爾時世尊。重告僧護比丘。以是因緣故。我今語汝。在地獄中出家者眾。白衣尠少。所以者何。出家之眾。多喜犯禁戒。不順毗尼。互相欺凌。私用僧物。或分飲食。不能平等。是故我今更重告汝。當勤持戒。頂戴奉行。爾時世尊。復告僧護。我今語汝。是諸罪人。於過去世。出家破戒。雖不精進。四輩檀越。見諸比丘。威儀似僧。恭敬僧寶四事供養。猶故能令得大果報。無量無邊不可思議。我復語汝。如前罪人。先世出家。犯僧物故。墮大地獄。後於未來世中。有諸白衣。取眾僧物者罪。過於前說出家之人。百千萬倍。不可窮盡。我復語汝。若一比丘。順於毗尼。在僧伽藍。如法行道。依時鳴椎。若施此人。得福猶多。說不可盡。何況供養四方僧眾。爾時世尊。復告僧護。若出家人。營僧事業。難持淨戒。是諸比丘。初出家時。樂持淨戒。求涅槃心。四輩檀越。送供養時。是諸比丘。應受是供。堅持淨戒。後不生惱。爾時世尊。欲重宣此義。而說偈言。

持戒最為樂　身不受諸惱　睡眠得安隱

寤則心歡喜

爾時世尊。說是偈已。復告僧護。有九種人。常處阿鼻大地獄中。何等為九。一者食僧物。二者佛物。三者殺父。四者殺母。五者殺阿羅漢。六者破和合僧。七者破比丘淨戒。八者犯淨行尼。九者作一闡提。是九種人。恒在地獄。有五種人。二處受報。一者地獄。二者餓鬼。其地獄者。如汝所見是諸地獄。其餓鬼者。身形長大。何者為五。一者斷施眾僧物。二者斷施僧食。三者劫僧嚫物。四者應得施能令不得。五者法說非法非法說法。此五種人。受是二報。餘業不盡。五道中受。爾時世尊。欲重宣此義。而說偈言。

行惡感地獄　造善受天樂　若能修空定

漏盡證涅槃

爾時世尊。復告僧護。汝於海中所見龍王。受此龍身。牙甲麟角。其狀可畏。臭穢難近。以畜生道。障出家法。亦障修禪。無八解脫果。雖得長壽。不能得免金翅鳥王之所食噉。命終之後。生兜率天。天中命盡。得受人身。彌勒出世。作大長者。財富巨億。為大檀越。供養供給彌勒世尊。及諸比丘。四事具足。是諸長者。有五百人。同時出家。得羅漢果。功高名遠。眾所知識。是諸龍王。猶尚能得如是功德。況我弟子。如法出家。坐禪誦經。三業具足。必證涅槃。爾時世尊。無問自說。

歸依佛者　得大吉利　晝夜心中

不離念佛　歸依法者　得大吉利

晝夜心中　不離念法　歸依僧者

得大吉利　晝夜心中　不離念僧

我等為無明所覆。不識罪因。今遇道場。方始覺知。歸命毗盧遮那如來。及一切賢聖海眾。燒香散華。違犯法律。一切業報。發露懺悔。不敢覆藏。由此因緣。我及法界眾生海。一切違犯法律業報。願皆清淨懺悔已至心歸命禮本尊毗盧遮那佛。

次懺悔滅罪印呪

唵薩栗末(二合)巴(引)巴眉悉普怛[口*捺]曷捺末日囉也莎曷(應誦三遍)

百劫積集罪　一念悉盪除　如火焚枯草

滅盡無有餘

我昔所造諸惡業　皆由無始貪瞋癡

從身語意之所生　一切我今皆懺悔

○(白)眾等聽說經中無常偈

生者必歸死　造罪諸苦逼　謹慎其三業

常應修福智　眷屬皆捨去　財物任他將

但將自善根　險道充資糧　譬如路傍樹

暫息非久停　車馬及妻兒　不久皆如是

譬如羣宿鳥　夜聚旦還飛　死後別親知

乖離亦如是　惟有佛菩薩　是真歸仗處

依經我略說　智者應諦思

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第二十七

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第二十八

唐　蘭山雲巖慈恩寺護法國師行沙門慧覺依經錄

宋　蒼山載光寺沙門普瑞補註

明　欽褒忠義忠藎四川布政佛弟子木增訂正

雞山寂光寺沙門讀徹參閱

天台習教觀沙門正止治定

第二十八晌

次十住位中初五善知識會

一切恭敬敬禮無盡三寶。

是諸眾等人各胡跪。嚴持香華。如法供養。願此供海雲。徧滿十方界。十千金剛網。十千種帳。十千種葢。十千繒綺。十千珠瓔珞。周徧交絡。十千衣服。十千光明。而為照曜。天妙華。天末香。天華鬘。天雜香。天寶衣。天寶雲。天莊嚴具雲。天諸音樂。不皷自鳴。放大光明。又出妙音聲。以如是等諸供養具。常作供養。帝網重重。諸佛菩薩賢聖海眾。受此供養雲。以為光明臺。廣於無邊界。無量無盡。願作佛事。

供養已。一切恭敬。

次奉施寶錯

寶珠自性廣大海　七寶山等最殊勝

出興如斯供養雲　諸佛等處我奉獻

唵薩㗚末怛達遏怛囉得捺布桚銘遏薩摩[口*能]囉悉癹囉捺薩麻英吽

寶錯經云。有一總持名無量種呪。皆能成就具大功能。總持曰。

唵悉麻囉悉麻囉眉麻捺悉葛囉麻曷令[口*(椔-田+夕)]斡吽

次運心供養(以二手金剛合掌置于頂上應誦此呪)

唵薩㗚末(二合)㗚達(二合)眉嗚[口*能]遏(二合)矴(切身)悉癹囉兮慢(引)遏遏捺竿莎(引)訶

梵音讚佛

若佛菩薩等　不出於世間　無有一眾生

而能得安樂　如來等正覺　及諸賢聖眾

出現於世間　能與眾生樂　若見如來者

為得大善利　聞佛名生信　則是世間塔

直言讚佛

若有見正覺　解脫離諸漏　不著一切世

彼非正道眼　若有知如來　體相無所有

修習得明了　此人疾作佛　能見此世界

其心不動搖　於佛身亦然　當成聖智者

若於諸佛法　其心了平等　二念不現前

當踐難思位　若見佛及身　平等而安住

無住無所入　當成難遇者　色受無有數

想行識亦然　若能如是智　當作大牟尼

世及出世見　一切皆超越　而能善知法

當成大光耀　若於一切知　發生迴向心

見心無所生　當獲大名稱　眾生無有心

亦復無有壞　若得如是知　當成無上道

一中解無量　無量中解一　了彼互生起

當成無所畏

南無大方廣佛華嚴經中華藏世界海本尊毗盧遮那佛
南無大慈大悲五百誓願五濁救苦釋迦牟尼佛
南無東方滿月世界十二上願五濁救苦藥師琉璃光王佛
南無西方極樂世界四十八願五濁救苦阿彌陀佛
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中大方廣佛華嚴經圓滿教海
南無大方廣佛華嚴經中主於行願真理普賢菩薩摩訶薩
南無大方廣佛華嚴經中主於信解證智文殊師利菩薩摩訶薩
南無大慈大悲五濁救苦千手千眼觀世音菩薩摩訶薩
南無大願弘深五濁救苦出無佛世安慰人心常住琰魔羅界地藏王菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中十信菩薩十住菩薩十行菩薩十迴向菩薩十地菩薩等覺菩薩徧法界剎海微塵數菩薩一切海眾
南無大方廣佛華嚴經末會中修證五相處五十五聖者
南無大方廣佛華嚴經末會中圓器上根百城求法一生之內菩薩行圓為末世頓門修證軌範善財菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中法身色身形相舍利寶塔寺宇一切佛事又於法藏及講法處菩薩賢聖一切海眾
南無大願摜甲求生淨土末濁夏國護持正法護法國師
至心歸命禮大方廣佛華嚴經華藏世界海本尊毗盧遮那佛

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第一德雲比丘憶念一切諸佛境界智慧光明普見解脫法門

經云爾時善財童子向勝樂(至)右繞觀察辭退而去。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次德雲比丘所見佛

南無東方一佛
南無東方二佛
南無東方十佛
南無東方百佛
南無東方千佛
南無東方百千佛
南無東方億佛
南無東方百億佛
南無東方千億佛
南無百千億佛
南無那由他億佛
南無百那由他億佛
南無千那由他億佛
南無無數佛
南無無量佛
南無無邊佛
南無無等佛
南無不可數佛
南無不可稱佛
南無不可思佛
南無不可量佛
南無不可說佛
南無不可說不可說佛
南無閻浮提微塵數佛
南無四天下微塵數佛
南無千世界微塵數佛
南無二千世界微塵數佛
南無三千世界微塵數佛
南無十佛剎微塵數佛
南無百佛剎微塵數佛
南無千佛剎微塵數佛
南無百億佛剎微塵數佛
南無千億佛剎微塵數佛
南無百千億佛剎微塵數佛
南無那由他億佛剎微塵數佛
南無乃至不可說不可說佛剎微塵數佛
南無如東方南西北方四維上下亦復如是多佛

次德雲比丘

南無勝樂國妙峰山所解普見諸佛無量法門德雲比丘

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第二海雲比丘普眼解脫法門

經云爾時善財童子(至)右繞瞻仰辭退而去。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次海雲比丘聞法處佛

南無此大蓮華上結跏趺坐其身至有頂者如來

次海雲比丘

南無海門國得普眼解脫法門海雲比丘

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第三善住比丘無礙解脫法門

經云爾時善財童子(至)右繞瞻仰辭退而行。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

南無南方六千由旬楞伽道邊海岸聚落得無礙解脫門無量無數天龍八部恭敬供養善住比丘

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第四彌伽大士妙音陀羅尼光明解脫法門

經云爾時善財童子(至)戀慕瞻仰辭退而行。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

南無南方自在城中參得無量菩薩妙音陀羅尼光明法門彼十千人前後圍繞彌伽善醫王

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第五解脫長者如來無礙莊嚴解脫法門

經云爾時善財童子(至)諸善法故辭退而行。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次解脫長者所見佛

南無東方閻浮檀金光明世界中龍自在王如來毗盧遮那藏菩薩等道場一切海眾
南無南方速疾力世界中普香如來心王菩薩等道場一切海眾
南無西方香光世界中須彌燈王如來無礙心菩薩等道場一切海眾
南無北方袈裟幢世界中不可壞金剛如來金剛步勇猛菩薩等道場一切海眾
南無東北方一切上妙寶世界中無所得境界眼如來無所得善變化菩薩等道場一切海眾
南無東南方香焰光音世界中香燈如來金剛焰慧菩薩等道場一切海眾
南無西南方智慧日普光明世界中法界輪幢如來現一切變化幢菩薩等道場一切海眾
南無西北方普清淨世界中一切佛寶高勝幢如來法幢王菩薩等道場一切海眾
南無上方佛次第出現無盡世界中無邊智慧光圓滿幢如來法界門幢王菩薩等道場一切海眾
南無下方佛光明世界中無礙智幢如來一切世間剎幢王菩薩等道場一切海眾
南無如是等十方各十佛剎微塵數一切如來
南無安樂世界中阿彌陀如來
南無旃檀世界中金剛光明如來
南無妙香世界中寶光明如來
南無蓮華世界中寶蓮華光明如來
南無妙金世界中寂靜光如來
南無妙喜世界中不動如來
南無善住世界中師子如來
南無鏡光明世界中月覺如來
南無寶師子莊嚴世界中毗盧遮那如來

次解脫長者

南無南方住林聚落中得如來無礙莊嚴解脫門解脫長者

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

次十二類生業報懺悔

惟願帝網無盡佛法僧寶。毗盧遮那如來。普賢文殊海會聖眾。世出世神。慈悲本願。放大光明照於法會。證明護念哀愍攝受。願我及一切眾生海。自從無始直至今時。業海無盡。帝網重重。十二業報類生一切罪業。發露懺悔。

大涅槃經云。菩薩摩訶薩。滅除有餘。有餘有三。一者煩惱餘報。二者餘業。三者餘有。善男子。云何名為煩惱餘報。若有眾生。習近貪欲。是報熟故。墮於地獄。從地獄出。受畜生身。所謂鴿雀鴛鴦鸚鵡耆婆耆婆舍利伽鳥青雀魚鼈獼猴麞鹿。若得人身。受黃門形女人二根無根淫女。若得出家。犯初重戒。是名餘報。罪報懺悔。

復次善男子。若有眾生。以殷重心。習近嗔恚。是報熟故。墮於地獄。從地獄出。受畜生身。所謂毒蛇。具四種毒。見毒觸毒齧毒歔毒。師子虎狼熊羆猫狸鷹鷂之屬。若得人身。具足十六諸惡律儀。若得出家。犯第二重戒。是名餘報。罪報懺悔。

復次善男子。若有修行愚癡之人。是報熟時。墮於地獄。從地獄出。受畜生身。所謂象猪牛羊水牛蚤虱蚊䖟蟻子等形。若得人身。聾盲喑瘂。癃殘背瘻。諸根不具。不能受法。若得出家。諸根闇鈍。喜犯重戒。乃至五殘。是名餘報。罪報懺悔。

復次善男子。若有修習。憍慢之人。是報熟時。墮於地獄。從地獄出。受畜生身。所謂糞蟲駝驢犬馬。若生人中。受奴婢身。貧窮乞丐。或時出家。常為眾生之所輕賤。破第四戒。是名餘報。如是等名煩惱餘報。如是餘報。菩薩摩訶薩。以能修習大涅槃故。悉得除滅。罪報懺悔。

云何餘業。謂一切凡夫業。一切聲聞業。須陀洹人。受七有業。斯陀含人。受二有業。阿那含人。受色有業。是名餘業。如是餘業。菩薩摩訶薩。以能修習大涅槃故。悉得斷除。罪報懺悔。

云何餘有。阿羅漢得阿羅漢果。辟支佛得辟支佛果。無業無結。而轉二果。是名餘有。罪報懺悔。

如是三種有餘之法。菩薩修習大乘大涅槃經故得除滅。是名菩薩摩訶薩滅除餘有。罪報懺悔。

楞嚴經云。佛告阿難。當知玅性圓明。離諸名相。本來無有世界眾生。因妄有生。因生有滅。生滅名妄。滅妄名真。是稱如來無上菩提及大涅槃二轉依號。阿難。汝今欲修真三摩地。直詣如來大涅槃者。先當識此眾生世界二顛倒因。顛倒不生。斯則如來真三摩地。阿難。云何名為眾生顛倒。阿難。由性明心性明圓故。因明發性。性妄見生。從畢竟無。成究竟有。此有所有。非因所因。住所住相。了無根本。依此無住。建立世界及諸眾生。迷本圓明。是生虗妄。妄性無體。非有所依。將欲復真。欲真已非真真如性。非真求復。宛成非相。非生非住非心非法。展轉發生。生力發明。熏以成業。同業相感。因有感業。相滅相生。由是故有眾生顛倒。罪報懺悔。

阿難。云何名為世界顛倒。是有所有。分段妄生。因此界立。非因所因。無住所住。遷流不住。因此世成。三世四方。和合相涉。變化眾生。成十二類。是故世界因動有聲。因聲有色。因色有香。因香有觸。因觸有味。因味知法。六亂妄想。成業性故。十二區分。由此輪轉。是故世間聲香味觸。窮十二變為一旋復。乘此輪轉顛倒相故。是有世界。卵生胎生溼生化生。有色無色。有想無想。若非有色。若非無色。若非有想。若非無想。罪報懺悔。

阿難。由因世界虗妄輪迴動顛倒故。和合氣成八萬四千飛沈亂想。如是故有卵羯邏藍。流轉國土。魚鳥龜蛇。其類充塞。罪報懺悔。

由因世界雜染輪迴欲顛倒故。和合滋成八萬四千橫竪亂想。如是故有胎遏蒲曇。流轉國土。人畜龍仙。其類充塞。罪報懺悔。

由因世界執著輪迴趣顛倒故。和合煖成八萬四千翻覆亂想。如是故有溼相蔽尸。流轉國土。含蠢蠕動。其類充塞。罪報懺悔。

由因世界變易輪迴假顛倒故。和合觸成八萬四千新故亂想。如是故有化相羯南。流轉國土。轉蛻飛行。其類充塞。罪報懺悔。

由因世界留礙輪迴障顛倒故。和合著成八萬四千精耀亂想。如是故有色相羯南。流轉國土。休咎精明。其類充塞。罪報懺悔。

由因世界銷散輪迴惑顛倒故。和合暗成八萬四千陰隱亂想。如是故有無色羯南。流轉國土。空散銷沈。其類充塞。罪報懺悔。

由因世界罔象輪迴影顛倒故。和合憶成八萬四千潛結亂想。如是故有想相羯南。流轉國土。神鬼精靈。其類充塞。罪報懺悔。

由因世界愚鈍輪迴痴顛倒故。和合頑成八萬四千枯槁亂想。如是故有無想羯南。流轉國土。精神化為土木金石。其類充塞。罪報懺悔。

由因世界相待輪迴偽顛倒故。和合染成八萬四千因依亂想。如是故有非有色相成色羯南。流轉國土。諸水母等。以鰕為目。其類充塞。罪報懺悔。

由因世界相引輪迴性顛倒故。和合呪成八萬四千呼召亂想。如是故有非無色相無色羯南。流轉國土。呪詛魘生。其類充塞。罪報懺悔。

由因世界合妄輪迴罔顛倒故。和合異成八萬四千迴護亂想。如是故有非有想相成相羯南。流轉國土。彼蒲盧等。異質相成。其類充塞。罪報懺悔。

由因世界怨害輪迴殺顛倒故。和合恠成八萬四千食父母想。如是故有非無想相無想羯南。流轉國土。如土梟等附塊為兒。及破鏡鳥以毒樹果抱為其子。子成父母皆遭其食。其類充塞。罪報懺悔。

是名眾生十二種類。阿難。如是眾生。一一類中。亦各各具十二顛倒。猶如捏目亂華發生。顛倒妙圓真淨明心。具足如斯虗妄亂想。罪報懺悔。

汝今修證佛三摩地。於是本因元所亂想。立三漸次。方得除滅。如淨器中除去毒蜜。以諸湯水并雜灰香。洗滌其器。後貯甘露。云何名為三種漸次。一者修習除其助因。二者真修刳其正性。三者增進違其現業。云何助因。阿難。如是世界十二類生。不能自全。依四食住。所謂段食觸食思食識食。是故佛說一切眾生皆依食住。阿難。一切眾生。食甘故生。食毒故死。是諸眾生。求三摩地。當斷世間五種辛菜。是五種辛。熟食發婬。生啖增恚。如是世界食辛之人。縱能宣說十二部經。十方天仙。嫌其臭穢。咸皆遠離。諸餓鬼等。因彼食次。䑛其唇吻。常與鬼住。福德日銷。長無利益。是食辛人。修三摩地。菩薩天仙。十方善神。不來守護。大力魔王。得其方便。現作佛身。來為說法。非毀禁戒。讚婬怒痴。命終自為魔王眷屬。受魔福盡。墮無間獄。阿難。修菩提者。永斷五辛。是則名為第一增進修行漸次。

云何正性。阿難。如是眾生。入三摩地。要先嚴持清淨戒律。永斷婬心。不餐酒肉。以火淨食。無啖生氣。阿難。是修行人。若不斷婬及與殺生。出三界者。無有是處。當觀婬欲猶如毒蛇。如見怨賊。先持聲聞四棄八棄。執身不動。後行菩薩清淨律儀。執心不起。禁戒成就。則於世界。永無相生相殺之業。偷劫不行。無相負累。亦於世間。不還宿債。是清淨人。修三摩地。父母肉身。不須天眼。自然觀見十方世界。覩佛聞法。親奉聖旨。得大神通。遊十方界。宿命清淨。得無艱險。是則名為第二增進修行漸次。

云何現業。阿難。如是清淨持禁戒人。心無貪婬。於外六塵。不多流逸。因不流逸。旋元自歸。塵既不緣。根無所偶。反流全一。六用不行。十方國土皎然清淨。譬如琉璃內懸明月。身心快然。妙圓平等。獲大安隱。一切如來密圓淨妙。皆現其中。是人即獲無生法忍。從是漸修。隨所發行。安立聖位。是則名為第三增進修行漸次。

我等為無明所覆。不識業報十二類生罪因。今遇道場。乃能覺知。歸命毗盧遮那如來及一切賢聖海眾。燒香散華。十二類生一切業報。發露懺悔。不敢覆藏。由此因緣。我及法界眾生海一切業報。願皆清淨。

次懺悔滅罪印

唵薩㗚末(二合)巴(引)巴眉悉普怛[口*捺]曷捺末日囉也莎曷(應誦三徧)

百劫積集罪　一念盡盪除　如火焚枯草

滅盡無有餘

我昔所造諸惡業　皆由無始貪嗔痴

從身語意之所生　一切我今皆懺悔

懺悔已。至心歸命禮本尊毗盧遮那佛。

○(白)眾等聽說經中無常偈

如睡眠中所覺受　及與僧作諸佛事

以此為其所緣境　諸過去事無所見

我今於此現身上　無量怨親已經過

為於彼等所造業　堪可怖畏向前待

是知此身不堅久　我今不解此事故

皆因愚痴及貪嗔　造作無量諸罪業

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第二十八

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第三十二

唐　蘭山雲巖慈恩寺護法國師行沙門慧覺依經錄

宋　蒼山載光寺沙門普瑞補註

明　欽褒忠義忠藎四川布政佛弟子木增訂正

雞山寂光寺沙門讀徹參閱

天台習教觀沙門正止治定

第三十二晌

次十地位初三善知識會

一切恭敬敬禮無盡三寶。

是諸眾等人各胡跪。嚴持香華。如法供養。願此供海雲。遍滿十方界。無數閻浮檀金樓閣。毗琉璃摩尼綱。無數銀樓閣。赤真珠摩尼網。無數毗琉璃樓閣。妙藏摩尼王網。無數頗梨樓閣。無垢藏摩尼王綱。無數光照世間摩尼寶樓閣。日藏摩尼王綱。無數帝青摩尼寶樓閣。妙光摩尼王網。無數眾生海摩尼王樓閣。燄光明摩尼王網。無數金剛寶樓閣。無能勝幢摩尼王網。無數黑旃檀樓閣。天曼陀羅華網。無數無等香王樓閣。種種華網。無數摩尼網。無數寶鈴網。無數天香網。無數天華網。無數寶形象網。無數寶衣帳。無數寶葢帳。無數寶樓閣帳。無數寶華鬘帳之所彌覆。處處建立寶葢幢幡。以如是等諸供養具。常作供養。帝網重重。諸佛菩薩賢聖海眾。受此供養雲。以為光明臺。廣於無邊界。無量無盡。願作佛事。

供養已。一切恭敬。

次奉施寶錯

寶珠自性廣大海　七寶山等最殊勝

出興如斯供養雲　諸佛等處我奉獻

唵薩㗚末怛達遏怛囉得捺布桚銘遏薩摩[口*能]囉悉癹囉捺薩麻英吽

寶錯經云。有一總持名無量種呪。皆能成就具大功能。總持曰。

唵悉麻囉悉麻囉眉麻捺悉葛囉麻曷令[口*(椔-田+夕)]斡吽

次供養總持

捺麼囉得捺(二合)得囉(二合)也(引)也捺麼末(重)遏斡矴末日囉(二合)薩囉不囉(二合)麻㗚怛(二合)禰怛達遏怛也啞㗚曷(二合)矴薩滅屹三(二合)莫捺(重)(引)也怛涅達唵末唧囉(二合)末唧囉麻曷(引)末唧囉(二合)麻曷(引)矴桚末唧呤麻曷(引)眉㗚也(二合)末唧囉(二合)麻曷磨溺(重)即(舌腭)怛末唧哩(二合)磨曷磨溺慢伸當巴珊葛囉麻捺也末唧哩(二合)薩㗚末(二合)葛㗚麻(二合)啞斡囉捺(舌腭)眉商[口*捺]末末唧囉(二合)莎(引)曷(引)

梵音讚佛

佛演一妙音　周聞十方界　眾音悉具足

法雨皆充滿　一一言詞海　一切隨類音

一一佛剎中　轉於淨法輪　法界諸國土

一一微塵中　如來解脫力　於彼普現身

直言讚佛

諸佛圓滿常遍滿　普照一切微塵剎

互相明現色無邊　一一圓滿遍法界

如來毛孔出光雲　廣大難思無盡極

徧照一切眾生心　一切煩惱悉除滅

如來毛孔出華雲　一一神通無分限

於諸眾生悉調伏　一一眾苦悉除滅

如來廣大圓滿音　光音出於語言海

雨大法雨遍羣生　彼等令悟菩提法

佛昔無邊劫海中　為攝受我修眾行

我今得見於佛面　十方剎海皆現影

如來出現諸世間　數等一切諸眾生

境界甚深難趣入　非我智慧之所知

南無大方廣佛華嚴經中華藏世界海十身無礙本尊毗盧遮那佛
南無大慈大悲五百誓願五濁救苦釋迦牟尼佛
南無東方滿月世界十二上願五濁救苦藥師琉璃光王佛
南無西方極樂世界四十八願五濁救苦阿彌陀佛
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中大方廣佛華嚴經圓滿教海
南無大方廣佛華嚴經中主於行願真理普賢菩薩摩訶薩
南無大方廣佛華嚴經中主於信解證智文殊師利菩薩摩訶薩
南無大慈大悲五濁救苦千手千眼觀世音菩薩摩訶薩
南無大願弘深五濁救苦出無佛世安慰人心常住燄魔羅界地藏王菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中十信菩薩十住菩薩十行菩薩十迴向菩薩十地菩薩等覺菩薩徧法界剎海微塵數菩薩一切海眾
南無大方廣佛華嚴經末會中修證五相處五十五聖者
南無大方廣佛華嚴經末會中圓器上根百城求法一生之內菩薩行圓為末世頓門修證軌範善財菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中法身色身形相舍利寶塔寺宇一切佛事又於法藏及講法處菩薩賢聖一切海眾
南無大願摜甲求生淨土末濁夏國護持正法護法國師
至心歸命禮大方廣佛華嚴經華藏世界海本尊毗盧遮那佛

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第一婆珊婆眼底主夜神破癡暗解脫法門

經云爾時善財童子(至)殷勤瞻仰辭退而去。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次婆珊婆演底夜神得法處佛

南無自在光劫出生妙寶世界一切法雷音王佛等五億佛

次婆珊婆演底主夜神得解脫處佛

南無無憂遍照劫離垢光明世界須彌幢寂靜妙眼佛等五百佛

次婆珊婆演底主夜神

南無此閻浮提摩竭提國迦毗羅城中得菩薩破一切眾生癡暗法光明解脫門婆珊婆演底主夜神

十方淨歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第二普德淨光主夜神得寂靜禪定樂普游步解脫法門

經云爾時善財童子(至)殷勤瞻仰辭退而去。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

南無此摩竭提國菩提場內得菩薩寂靜禪定樂普遊步解脫門普德淨光主夜神

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第三喜目觀察眾生夜神得大勢力普喜幢解脫法門

經云爾時善財童子(至)殷勤瞻仰辭退而去。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次喜目觀察眾生主夜神發心處佛

初寂靜音劫中摩尼光殺內諸佛

南無功德海佛
南無功德燈佛
南無妙寶幢佛
南無虗空智佛
南無蓮華藏佛
南無無礙慧佛
南無法月王佛
南無智燈輪佛
南無寶焰山燈王佛
南無三世華光音佛
南無如是等一切諸佛

次天勝劫中寶光剎內諸佛

南無月光輪佛
南無日燈佛
南無光幢佛
南無寶須彌佛
南無華焰佛
南無燈海佛
南無熾然佛
南無天藏佛
南無光明王幢佛
南無普智光王佛
南無如是等一切諸佛

次梵光明劫中蓮華燈世界內諸佛

南無寶須彌佛
南無功德海佛
南無法界音佛
南無法震雷佛
南無法幢佛
南無地光佛
南無法力光佛
南無虗空覺佛
南無須彌光佛
南無功德雲佛
南無如是等一切諸佛

次功德月劫中功德幢世界內諸佛

南無乾闥婆王佛
南無大樹王佛
南無功德須彌佛
南無寶眼佛
南無盧舍那佛
南無光莊嚴佛
南無法海佛
南無光勝佛
南無賢勝佛
南無法王佛
南無如是等一切諸佛

次寂靜慧劫中金剛寶剎內諸佛

南無金剛臍佛
南無無礙力佛
南無法界影佛
南無十方燈佛
南無悲光佛
南無戒海佛
南無忍燈輪佛
南無法輪光佛
南無光莊嚴佛
南無寂靜光佛
南無如是等一切諸佛

次善出現劫中香燈雲剎內諸佛

南無廣稱佛
南無法海佛
南無自在王佛
南無功德雲佛
南無法勝佛
南無天冠佛
南無智焰佛
南無虗空音佛
南無普生殊勝佛
南無眉間勝光明佛
南無如是等一切諸佛

次集堅固王劫中寶幢王剎內諸佛

南無功德輪佛
南無寂靜音佛
南無功德海佛
南無日光王佛
南無功德王佛
南無須彌相佛
南無法自在佛
南無功德王佛
南無福須彌佛
南無光明王佛
南無如是等一切諸佛

次妙勝主劫中寂靜音剎內諸佛

南無華聚佛
南無海藏佛
南無功德生佛
南無天王髻佛
南無摩尼藏佛
南無真金山佛
南無寶聚尊佛
南無法幢佛
南無勝財佛
南無智慧佛
南無如是等一切諸佛

次千功德劫中善化幢燈世界內諸佛

南無寂靜幢佛
南無奢摩他佛
南無百燈王佛
南無寂靜光佛
南無雲密陰佛
南無日大明佛
南無法燈光佛
南無殊勝焰佛
南無天勝藏佛
南無大吼音佛
南無如是等一切諸佛

次無著莊嚴劫中無邊光世界內諸佛

南無功德須彌佛
南無虗空心佛
南無具莊嚴佛
南無法雷音佛
南無法界聲佛
南無妙音雲佛
南無照十方佛
南無法海音佛
南無功德海佛
南無功德幢佛
南無妙燈功德幢佛
南無如是等一切諸佛

次喜目觀察眾生主夜神

南無此菩提場得大勢力普喜幢解脫門喜目觀察眾生主夜神
南無喜目觀察其身一一毛孔中出等眾生數無量變化往十方界隨眾生心說十度行一切身雲
南無喜目觀察一一毛孔中出無量相似欲色四王諸天八部雜類諸神周遍十方滿法界中現眾生身說本行身一切身雲

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

次百萬障門懺悔

惟願帝網無盡佛法僧寶。毗盧遮那如來。普賢文殊海會聖眾。世出世神。慈悲本願。放大光明。照於法會。證盟護念。哀憫攝受。願我及一切眾生海。自從無始直至今時。業海無盡。帝網重重。百萬障門惑業。發露懺悔。

普賢行品云。諸佛世尊。為諸眾生無智作惡。計我我所。執著於身。顛倒疑惑。邪見分別。與諸結縛。恒共相應。隨生死流。遠如來道故。出興於世。佛子。我不見一法為大過失。如諸菩薩於他菩薩起嗔心者。何以故。佛子。若諸菩薩於餘菩薩。起嗔恚心。即成就百萬障門故。何等為百萬障。所謂不見菩提障。不聞正法障。生不淨世界障。生諸惡趣障。生諸難處障。多諸疾病障。多被謗毀障。生頑鈍諸趣障。壞失正念障。缺少智慧障。眼障耳障。鼻障舌障。身障意障。惡知識障。惡伴黨障。樂習小乘障。樂近凡庸障。不信樂大威德人障。樂與離正見人同住障。生外道家障。住魔境界障。離佛正教障。不見善友障。善根留難障。增不善法障。得下劣處障。生邊地障。生惡人家障。生惡神中障。生惡龍惡夜叉惡乾闥婆惡阿修羅惡迦樓羅惡緊那羅惡摩睺羅伽惡羅剎中障。是十信障。今皆懺悔。

不樂佛法障。習童蒙法障。樂著小乘障。不樂大乘障。性多驚怖障。心常憂惱障。愛著生死障。不專佛法障。不喜見聞佛自在神通障。是十住障。今皆懺悔。

不得菩薩諸根障。不行菩薩淨行障。退怯菩薩深心障。不生菩薩大願障。不發一切智心障。於菩薩行懈怠障。不能淨治諸業障。不能攝取大福障。智力不能明利障。斷於廣大智慧障。不獲持菩薩諸行障。是十行障。今皆懺悔。

樂誹謗一切智語障。遠離諸佛菩提障。樂住眾魔境障界。不專修佛境界障。不決定發菩薩弘誓障。是十迴向障。今皆懺悔。

不樂與菩薩同住障。不求菩薩善根障。性多見疑障。心常愚暗障。不能行菩薩平等施故起不捨障。不能持如來戒故起破戒障。不能入堪忍門故起愚癡惱害嗔恚障。不能行菩薩大精進故起懈怠垢障。不能得諸三昧故起散亂障。不修治般若波羅蜜故起惡慧障。於處非處中無善巧障。於度眾生中無方便障。於菩薩智慧中不能觀察障。於菩薩出離法中不能了知障。不成就菩薩十種廣大眼故眼如生盲障。耳不聞無礙法故口如瘂羊障。不具相好故鼻根破壞障。不能辨了眾生語言故成就舌根障。輕賤眾生故成就身根障。心多狂亂故成就意根障。不持三種律儀故成就身業障。恒起四種過失故成就語業障。多生貪瞋邪見故成就意業障。賊心求法障。斷絕菩薩境界障。於菩薩勇猛法中心生退怯障。於菩薩出離道中心生懶惰障。於菩薩智慧光明門中心生止息障。於菩薩念力中心生劣弱障。於如來教法中不能住持障。於菩薩離生道不能親近障。於菩薩無失壞道不能修習障。隨順二乘正位障。遠離三世諸佛菩薩種性障。是十地障。今皆懺悔。

佛子。若菩薩於諸菩薩。起一嗔心。則成就如是等百萬障門。何以故。佛子。我不見有一法為大過惡。如諸菩薩於餘菩薩起瞋心者。今皆懺悔。

我等為無明所覆。不識瞋恚罪因。今遇道場。方始覺知。歸命毗盧遮那如來。及一切賢聖海眾。燒香散華。種種惑障。發露懺悔。不敢覆藏。由此因緣。我及一切眾生海。一切煩惱。願皆清淨。

次懺悔滅罪印呪

唵薩㗚末(二合)巴(引)巴眉悉普怛[口*捺]曷捺末日囉也莎曷(應誦三遍)

百劫積集罪　一念盡盪除　如火焚枯草

滅盡無有餘

我昔所造諸惡業　皆由無始貪嗔癡

從身語意之所生　一切我今皆懺悔

懺悔已。至心歸命禮本尊毗盧遮那佛。

○(白)眾等聽說經中無常偈

晝夜暫時不可停　此身壽命常減滅

更無餘人增壽命　我今如何不歸死

若我病臥床褥時　雖諸親族共圍繞

將捨壽時極眾苦　惟我一人獨自受

爾時惟要其善法　我今於彼未曾修

彼既無有救護者　我當爾時柰之何

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第三十二

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第三十三

唐　蘭山雲巖慈恩寺護法國師一行沙門慧覺依經錄

宋　蒼山載光寺沙門普瑞補註

明　欽褒忠義忠藎四川布政佛弟子木增訂正

雞山寂光寺沙門讀徹參閱

天台習教觀沙門正止治定

第三十三晌

次十地位中第四妙德夜神會

一切恭敬敬禮無盡三寶。

是諸眾等人各胡跪。嚴持香華。如法供養。願此供海雲。遍滿十方界。施諸燈明。所謂酥燈。油燈。寶燈。摩尼燈。漆燈。火燈。沉水燈。旃檀燈。一切香燈。無量色光燈。施如是等。以諸寶燈。常作供養。帝網重重。諸佛菩薩賢聖海眾。受此供養雲。以為光明臺。廣於無邊界。無量無盡。願作佛事。

供養已。一切恭敬。

次奉施寶錯呪

寶珠自性廣大海　七寶山等最殊勝

出興如斯供養雲　諸佛等處我奉獻

唵薩㗚末怛達遏怛囉得捺布桚銘遏薩摩[口*能]囉悉癹囉捺薩麻英吽

寶錯經云。有一總持名無量種呪。皆能成就具大功能。總持曰。

唵悉麻囉悉麻囉眉麻捺悉葛囉麻曷令[口*(椔-田+夕)]斡吽

次運心供養(印呪以二手金剛合掌置於頂上應誦此呪)

唵薩㗚末(二合)㗚達(二合)眉鳴[口*能]遏(二合)矴(切身)悉癹囉兮慢(引)遏遏捺竿莎(引)訶

梵音讚佛

佛身無有量　能示有量身　隨其所應覩

導師如是現　佛身無處所　充滿一切處

如空無邊際　如是難思議　悲心所行處

心不於中起　諸佛境界中　畢竟無生滅

直言讚佛

如來應正等覺大智慧海。於中有四大智寶珠。具足無量福智功德。由此能生一切眾生聲聞獨覺有學無學位。及諸菩薩智慧之寶。所謂無染著巧方便大智慧寶善分別有為無為法。大智慧寶。分別說無量法。而不壞法性大智慧寶。知時非時。未曾誤失大智慧寶。若諸如來大智慧海中。無此四寶。有一眾生。得入大乘。終無是處。此四智寶。薄福眾生。所不能見。何以故。於如來深密藏故。此四智寶。平均正直。端潔妙好。普能利益。諸菩薩眾。令其悉得智慧光明。是為如來心第四相。

南無大方廣佛華嚴經中華藏世界海十身無礙本尊毗盧遮那佛
南無大慈大悲五百誓願五濁救苦釋迦牟尼佛
南無東方滿月世界十二上願五濁救苦藥琉璃光王佛
南無西方極樂世界四十八願五濁救苦阿彌陀佛
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中大方廣佛華嚴經圓滿教海
南無大方廣佛華嚴經中主於行願真理普賢菩薩摩訶薩
南無大方廣佛華嚴經中主於信解證智文殊師利菩薩摩訶薩
南無大慈大悲五濁救苦千手千眼觀世音菩薩摩訶薩
南無大願弘深五濁救苦出無佛世安慰人心常住燄魔羅界地藏王菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中十信菩薩十住菩薩十行菩薩十迴向菩薩十地菩薩等覺菩薩徧法界剎海微塵數菩薩一切海眾
南無大方廣佛華嚴經末會中修證五相處五十五聖者
南無大方廣佛華嚴經末會中圓器上根百城求法一生之內菩薩行圓為末世頓門修證軌範善財菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中法身色身形相舍利寶塔寺宇一切佛事又於法藏及講法處菩薩賢聖一切海眾
南無大願摜甲求生淨土末濁夏國護持正法護法國師
至心歸命禮大方廣佛華嚴經華藏世界海本尊毗盧遮那佛

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第四普救眾生妙德主夜神知菩薩普現一切世間調伏眾生解脫法門

經云爾時善財童子(至)慇懃瞻仰辭退而去。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次普救眾生妙德夜神發心處佛會

初圓滿清淨劫中毗盧遮那大威德世界內諸佛

南無普智寶燄妙德幢王佛等須彌山微塵數諸佛道場一切海眾
南無普光明法雲音幢佛
南無虗空寶葢眾菩提樹下毗盧遮那如來不可說佛剎微塵數道場一切海眾
南無於此前過十大劫日輪光摩尼世界因陀羅幢妙相佛道場一切海眾
南無妙德幢佛
南無於念念中見須彌山微塵數佛道場一切海眾

次寶輪妙莊嚴世界大光劫中諸佛

南無五百諸佛道場一切海眾
南無大悲幢佛
南無金剛那羅延幢佛
南無金剛無礙德佛
南無火燄山妙莊嚴佛
南無一切法海高勝王佛
南無海嶽法光明佛
南無寶燄山燈佛
南無功德海光明輪佛
南無毗盧遮那功德藏佛
南無充滿虗空法界妙德燈佛
南無如是等一切諸佛

次圓滿清淨劫中徧照燈世界中諸佛

南無須彌山微塵數一切諸佛
南無智燄佛
南無法幢佛
南無法須彌佛
南無德師子佛
南無寂靜王佛
南無滅諸見佛
南無高名稱佛
南無大功德佛
南無勝日佛
南無月面佛
南無虗空處佛
南無普光佛
南無住諸方佛
南無正念海佛
南無高勝光佛
南無須彌雲佛
南無法燄佛
南無山勝佛
南無大悲華佛
南無法界華佛
南無光幢佛
南無智慧佛
南無心義佛
南無德主佛
南無天慧佛
南無慧王佛
南無勝智佛
南無光王佛
南無勇猛佛
南無蓮華佛
南無寶燄山佛
南無功德海佛
南無法光明佛
南無蓮華藏佛
南無眾生眼佛
南無香光寶佛
南無須彌功德佛
南無乾闥婆王佛
南無摩尼藏佛
南無寂靜色佛
南無廣大智佛
南無寶光明佛
南無虗空雲佛
南無殊勝相佛
南無圓滿戒佛
南無那羅延佛
南無須彌德佛
南無功德輪佛
南無無勝幢佛
南無大樹山佛
南無娑羅藏佛
南無世主身佛
南無高顯光佛
南無金剛照佛
南無地威力佛
南無甚深法佛
南無法慧音佛
南無須彌幢佛
南無勝光明佛
南無妙寶光佛
南無梵光明佛
南無虗空音佛
南無法界身佛
南無光明輪佛
南無智慧幢佛
南無虗空燈佛
南無微妙德佛
南無徧照光佛
南無勝福光佛
南無大悲雲佛
南無力光慧佛
南無普現前佛
南無高顯光佛
南無光明身佛
南無法起佛
南無寶相佛
南無速疾風佛
南無勇猛幢佛
南無妙寶葢佛
南無照三世佛
南無願海光佛
南無金剛身佛
南無須彌德佛
南無金幢王佛
南無功德慧佛
南無智慧燈佛
南無光明幢佛
南無廣大智佛
南無法界智佛
南無法海智佛
南無布施法佛
南無功德輪佛
南無勝妙雲佛
南無忍智燈佛
南無寂靜音佛
南無寂靜幢佛
南無世間燈佛
南無深大願佛
南無無勝幢佛
南無智燄海佛
南無法自在佛
南無無礙慧佛
南無意海慧佛
南無眾妙音佛
南無自在施佛
南無普現前佛
南無隨樂身佛
南無住勝德佛
南無本性佛
南無賢德佛
南無如是等須彌山微塵數劫中諸佛道場一切海眾

次妙德主夜神

南無此眾會中得菩薩普現一切世間調伏眾生解脫門普救眾生妙德主夜神
南無妙德夜神身中一一毛孔中放等眾生數大光明一一光明內寶蓮華上令滅眾生苦一切化身
南無得菩薩普現一切世間普救眾生主夜神一切種種化身

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

次娑竭羅龍王懺悔

惟願帝網無盡佛法僧寶毗盧遮那如來。普賢文殊海會聖眾。世出世神慈悲本願。放大光明。照於法會。證盟護念。哀愍攝受。願我及一切眾生海。自從無始直至今時。業海無盡。帝網重重。普為龍趣一切罪報。發露懺悔。

夫經及本續中說法若滅時。諸惡龍等。壞滅佛法。損害眾生。鬬諍不和。風雨非時。損壞苗稼。作種種災。其龍類者。或有主五方龍。或有主八方大力龍。或有天地人三種龍。天龍地龍人龍。或有五種龍。蝦蟆類虵類魚類象類馬類。或依相有五角龍。觜龍鱗甲龍斑駁龍翅龍。或依宮住有四。山龍海龍泉龍池龍。又有四王種臣僚種。婆羅門種。雜類種。除八大龍。及無熱惱池龍王外餘皆有種種熱怖金翅鳥。怖熱水怖熱沙怖熱風怖王役怖相食怖惡香怖蛆蟲怖。或有地祇猪頭怖。又龍王中有三苦。一者雖是百味珍饈。入口皆成蝦蟆。二者雖龍女端正。行染時如同虵染。三者鱗甲中生沙石。受於苦痛。龍有五種苦。生時睡時婬時嗔時死時。龍半日三番皮肉墮地熱沙炙身。罪報懺悔。

大方等大集經云。爾時娑竭羅龍王。白佛言。世尊何因緣故。我等一切。在龍中生。佛言。龍王諦聽諦聽。我今為王分別廣說。有十種業來生龍中。何等為十。有諸眾生行六波羅蜜。欲得阿耨多羅三藐三菩提覺。亦願欲得無惡障礙。或復欲得多修布施。以時捨施。願因緣故。來生龍中。復次龍王。或有眾生。於大乘中。修行捨施福報因緣故。願生龍中。復次龍王。或有眾生。為阿耨多羅三藐三菩提故。行於布施。福報雖多。不能清淨怖畏地獄餓鬼畜生中因緣故。願生龍中。復次龍王。有諸眾生。欲行阿耨多羅三藐三菩提時。生高心大慢力因緣故。願生龍中。復次龍王。有諸眾生。發菩提願行阿耨多羅三藐三菩提時。多生嗔恚。恨他眾生。以嗔忿心。向彼地獄餓鬼畜生。生因緣故。長起嗔忿。如是死已。願生龍中。復次龍王。有諸眾生。求於小乘。欲得福田。覓聖人中。捨布施報。福德供養。如是因緣自願力故。來生龍中。復次龍王。有諸眾生。嫉妒慢故。彼業因緣。來生龍中。復次龍王。有諸眾生。多起憍慢。饒於語言。以彼自業。來生龍中。復次龍王。有諸眾生。不信佛法僧寶。又不供給和尚阿闍黎。及餘大德。又不供養父母二親。於中種種嗔忿毒心。愛憎憍慢。癡因緣故。於福田中。邪錯行故。以是業緣。來生龍中。復次龍王。有諸眾生。種種癡慢。惡業力多。福德力少。心怖畏故。願生龍中。復次龍王。有諸眾生。妄語兩舌惡口無慈。此三業緣故。而生龍中。佛言。龍王以此十種業因緣故。來生龍中。復次龍王。復有三業因緣。而生龍中。何等為三。有諸眾生。堅固惡業。造身口意彼業熟故。生地獄中。經無量劫。受大極苦。難得解脫。雖免大業。小業未盡。生於龍中。或畜生中。或餓鬼中。以此三惡業因緣故。來生龍中。時娑竭羅龍王復白佛言。如是世尊。而此龍中。或有諸龍所受樂報。猶如諸天。或有餘龍受樂如人。有如餓鬼。如畜生者。或有餘龍。如地獄中受大辛苦。說是語已。時娑竭羅大龍王子。名青蓮華。面前白佛言。世尊我何惡業罪因緣故。來生龍中。身大端正。所有色觸。或服衣裳。及坐臥處。於一切時。我身受用。猶如火燒。常無衣服。赤體而行。如我父王。樂受最勝。如轉輪王果報不異。佛言。華面諦聽諦聽。善思念之。今當為汝說於本事。乃往過去三十一劫。有佛世尊。名曰尸棄多陀阿伽度阿羅訶三藐三佛陀。時彼世中有王。名曰裴多富沙彼富沙王。於三月中供養彼佛。并及無量百千須陀洹斯陀含阿那含阿羅漢。及大菩薩摩訶薩眾。以種種衣服飯食湯藥。而供養之。至心聽法。既聞法已。即發阿耨多羅三藐三菩提心。如是三月設供養已。彼富沙王。為尸棄佛及餘眾僧。造立寺舍。施種種衣服。飲食湯藥床臥被褥。具足豐饒。彼富沙王第一太子名裴多娑樹帝。彼娑樹帝。見佛聞法。於流轉中。生大怖畏。從父王邊。禮拜諮請。欲就佛願求出家。王報子言。欲往隨意任汝。出家已又白父言。我欲父王寺上停止富沙王言。亦隨汝意往彼寺中。時尸棄佛眾僧弟子。在彼寺中。坐臥受用[口*軗]噉飲食。彼富沙子裴多娑樹帝。嫉妒生心。忿彼舊住佛弟子眾。恒嗔罵之。時彼眾僧。被嗔罵已。悉皆離寺。彼娑樹帝。見僧去已。生歡喜心。即自念言。彼去者好我大安隱。眾僧去已。時娑樹帝。恣用寺內衣服飲食。有餘人來即不聽住。彼娑樹帝。具造如是諸惡業已。命終之後。生大地獄中。經無量千萬那由他歲。受諸火燒地獄。得脫生餓鬼中。復經無量百千萬歲。而受辛苦。餓鬼中死。還墮地獄。脫地獄已。生餓鬼中。如是經由三十一劫。汝等諸龍。諦聽諦聽。其娑樹帝。於流轉中。具足如是受諸辛苦。佛言。華面彼娑樹帝者。豈異人乎。即汝身是也。乃往過去惡業因緣故。生大地獄餓鬼畜生。輪轉受苦。經是三十一大劫中。備受眾苦。曾未暫捨餘殘業故。來生龍中。受是惡報。時華面龍。聞是語已。大聲啼哭。舉身自投。四肢布地。禮拜白佛作如是言。我今至心從佛懺悔。我大癡惑。大慢愚朦。不解方便。差別好惡。造是罪業低頭合掌。至心發露。不敢覆藏。如來世尊。我今至誠。入於骨髓。歸佛歸法歸比丘僧。從今發意乃至壽盡。於是時中。作優婆塞。佛言。善哉善哉。善男子。汝今憂於地獄餓鬼惡道業報。如是至心。歸依我者。得盡彼業。罪報懺悔。

又經律異相云。龍王白佛言。我從劫初。止住大海。從拘樓秦佛時。大海之中。妻子甚少。今者海龍眷屬甚多。佛告龍王。於其佛法出家違戒。犯行不捨。破戒者。多生龍中。直見多墮地獄如斯之類。壽終已後。皆生龍中。佛告龍王。拘樓秦佛時。九十八億居家。出家違其禁戒。皆生龍中。拘那含牟尼佛時。八十億居家出家。毀戒恣心。壽終之後。皆生龍中。迦葉佛時。六十四億居家出家犯戒。皆生龍中。於我世中。九百九十億居家出家鬬諍。誹謗犯戒。死墮龍中。今已有生者。以是之故。在大海中。諸龍妻子眷屬。不可稱計。我泥洹後。多有惡優婆塞。違失禁戒。當生龍中。或墮地獄。罪報懺悔。

我等為無明所覆不識龍趣罪因。今遇道場。方始覺知。歸命毗盧遮那如來。及一切賢聖海眾。燒香散華。諸龍王趣一切業報。發露懺悔。不敢覆藏。由此因緣。我及法界眾生海龍趣一切重罪。願皆清淨。

次懺悔滅罪印呪

唵薩㗚末(二合)巴(引)巴眉悉普怛[口*捺]曷捺末日囉也莎曷(應誦三徧)

百劫積集罪　一念盡盪除　如火焚枯草

滅盡無有餘

我昔所造諸惡業　皆由無始貪嗔癡

從身語意之所生　一切我今皆懺悔

懺悔已至心歸命禮本尊毗盧遮那佛。

○(白)眾等聽說經中無常偈

閻王使卒可怖畏　獄卒羅剎來擒時

起大怖疾失便利　受其如此極畏苦

如是極惡怖畏中　誰能為我而救護

怖相現時翻惡眼　於其四方求依處

若不見於依托處　後起至極大憂惱

彼既無有救護者　我當爾時奈之何

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第三十三

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第三十四

唐　蘭山雲巖慈恩寺護法國師行沙門慧覺依經錄

宋　蒼山載光寺沙門普瑞補註

明　欽褒忠義忠藎四川布政佛弟子木增訂正

雞山寂光寺沙門讀徹參閱

天台習教觀沙門正止治定

第三十四晌

次十地位中第五第六善知識會

一切恭敬敬禮無盡三寶。

是諸眾等人各胡跪。嚴持香華。如法供養。願此供海雲。徧滿十方界。微妙香華。種種色華。無量奇妙華。喜見華。可喜樂華。一切時華。天華。人華。世所珍愛華。甚芬馥悅意華。以如是等諸供養具。常作供養。帝網重重。諸佛菩薩賢聖海眾。受此供養雲。以為光明臺。廣於無邊界無量無盡。願作佛事。

供養已。一切恭敬。

次奉施寶錯

寶珠自性廣大海　七寶山等最殊勝

出興如斯供養雲　諸佛等處我奉獻

唵薩㗚末怛達遏怛囉得捺布桚銘遏薩摩[口*能]囉悉癹囉捺薩麻英吽

寶錯經云。有一總持名無量種呪。皆能成就具大功能。總持曰。

唵悉麻囉悉麻囉眉麻捺悉葛囉麻曷令[口*(椔-田+夕)]斡吽

次不空摩尼印呪

唵啞麼遏布[口*(椔-田+夕)]麻禰巳能麻末唧呤怛達遏怛眉浪雞矴薩慢怛不囉薩囉吽

梵音讚佛

毗盧遮那佛　能轉正法輪　法界諸國土

如雲悉周徧　十方眾所有　諸大世界海

佛神通願力　處處轉法輪　一切諸剎士

廣大眾會中　名號各不同　隨緣演妙法

直言讚佛

正覺功德大智山　普達境界到彼岸

等於三世諸如來　是故我今恭敬禮

已昇無相境界岸　而現妙相莊嚴身

放於離垢千光明　破魔軍眾咸令盡

十方所有諸世界　悉皆震動無有餘

未曾恐怖一眾生　善逝威神力如是

虗空法界性平等　已能如是而安住

一切舍生無所量　成就最上菩提道

於諸境界智無礙　與一切佛同其性

南無大方廣佛華嚴經中華藏世界海十身無礙本尊毗盧遮那佛
南無大慈大悲五百誓願五濁救苦釋迦牟尼佛
南無東方滿月世界十二上願五濁救苦藥師琉璃光王佛
南無西方極樂世界四十八願五濁救苦阿彌陀佛
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中大方廣佛華嚴經圓滿教海
南無大方廣佛華嚴經中主於行願真理普賢菩薩摩訶薩
南無大方廣佛華嚴經中主於信解證智文殊師利菩薩摩訶薩
南無大慈大悲五濁救苦千手千眼觀世音菩薩摩訶薩
南無大願弘深五濁救苦出無佛世安慰人心常住燄魔羅界地藏王菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中十信菩薩十住菩薩十行菩薩十迴向菩薩十地菩薩等覺菩薩徧法界剎海微塵數菩薩一切海眾
南無大方廣佛華嚴經末會中修證五相處五十五聖者
南無大方廣佛華嚴經末會中圓器上根百城求法一生之內菩薩行圓為末世頓門修證軌範善財菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中法身色身形相舍利寶塔寺宇一切佛事又於法藏及講法處菩薩賢聖一切海眾
南無大願摜甲求生淨土未濁夏國護持正法護法國師
至心歸命。禮大方廣佛華嚴經華藏世界海本尊毗盧遮那佛

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第五寂靜音海主夜神知念念出生廣大喜莊嚴解脫法門

經云爾時善財童子(至)殷勤瞻仰辭退而去。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次寂靜音海夜神得法處佛

初普光幢劫中普滿妙藏剎中諸佛

南無不退轉法界音如來
南無法樹威德山如來
南無一切法海音聲王如來
南無寶光明燈幢王如來
南無功德須彌光如來
南無法雲音聲王如來
南無智燈炤曜王如來
南無法勇妙德幢如來
南無師子勇猛法智燈如來
南無智力山王如來
南無清淨光金莊嚴世界普光明幢劫中有如是等佛剎微塵數一切如來

次華藏莊嚴世界海堪忍世界中佛

南無迦羅鳩孫䭾如來
南無拘那含牟尼如來
南無迦葉如來
南無毗盧遮那如來
南無十不可說不可說佛剎微塵數法界安立海見彼一切法界安立海一切佛剎所有微塵一一塵中有十不可說不可說佛剎微塵數佛國土一一佛土皆有毗盧遮那如來
南無如是等不可說佛剎微塵數諸佛道場一切海眾

次寂靜音海主夜神

南無華藏莊嚴世界中得念念出生廣大喜莊嚴解脫門寂靜音海主夜神

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第六守護一切城主夜神知甚深自在妙音解脫法門

經云爾時善財童子(至)殷勤瞻仰辭退而。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次護一切城主夜神得法處佛

初離垢光明劫中法界功德雲世界中諸佛

南無法須彌山微塵數一切如來
南無法海雷音光明王佛
南無離垢法光明佛
南無法輪光明髻佛
南無法日功德雲佛
南無法海妙音王佛
南無法日智慧燈佛
南無法華幢雲佛
南無法燄山幢王佛
南無甚深法功德月佛
南無法智普光藏佛
南無開示普智藏佛
南無功德藏山王佛
南無普門須彌賢佛
南無一切法精進幢佛
南無法寶華功德雲佛
南無寂靜光明髻佛
南無法光明慈悲月佛
南無功德燄海佛
南無智日普光明佛
南無普賢圓滿智佛
南無神通智光王佛
南無福德華光燈佛
南無智師子幢王佛
南無日光普炤王佛
南無須彌寶莊嚴相佛
南無日光普炤佛
南無法王功德月佛
南無開敷蓮華妙音雲佛
南無日光明相佛
南無普光明妙法音佛
南無師子金剛那羅延無畏佛
南無普智勇猛幢佛
南無普開法蓮華身佛
南無功德妙蓮華海佛
南無道場功德月佛
南無法炬熾然月佛
南無普光明髻佛
南無法幢燈佛
南無金剛海幢雲佛
南無名稱山功德雲佛
南無栴檀妙月佛
南無普妙光明華佛
南無炤一切眾生光明王佛
南無功德蓮華藏佛
南無香燄光明王佛
南無波頭摩華因佛
南無眾相山普光明佛
南無普名稱幢佛
南無須彌普門光佛
南無功德法城光佛
南無大樹山光明佛
南無普德光明幢佛
南無功德吉祥相佛
南無勇猛法力幢佛
南無法輪光明音佛
南無功德山智慧光佛
南無無上妙法月佛
南無法蓮華淨光幢佛
南無寶蓮華光明藏佛
南無光燄雲山燈佛
南無普覺華佛
南無種種功德燄須彌藏佛
南無圓滿光山王佛
南無福德雲莊嚴佛
南無法山雲幢佛
南無功德山光明佛
南無法日雲燈王佛
南無法雲名稱王佛
南無法輪雲佛
南無開悟菩提智光幢佛
南無普炤法輪月佛
南無寶山威德賢佛
南無賢德廣大光佛
南無普智雲佛
南無法力功德山佛
南無功德香燄王佛
南無金色摩尼山妙音聲佛
南無頂髻出一切法光明雲佛
南無法輪熾盛光佛
南無無上功德山佛
南無精進炬光明雲佛
南無三昧印廣大光明冠佛
南無寶光明功德王佛
南無法炬寶蓋音佛
南無普炤虗空界無畏法光明佛
南無月相莊嚴幢佛
南無光明燄山雲佛
南無炤無障礙法虗空佛
南無開顯智光身佛
南無世主德光明音佛
南無一切法三昧光明音佛
南無法音功德藏佛
南無熾然燄法海雲佛
南無普炤三世相大光明佛
南無普炤法輪山佛
南無法界師子光佛
南無須彌華光明
南無一切三昧海師子燄佛
南無普智光明燈佛
南無法界城智慧燈佛
南無如是等須彌山微塵數一切如來
南無如是等無量諸佛道場一切海眾

次守護一切城主夜神

南無此菩提場中如來會中得菩薩甚深自在妙音解脫門守護一切城威力增勢主夜神

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

次盲龍餓龍懺悔

惟願帝網無盡佛法僧寶毗盧遮那如來。普賢文殊海會聖眾。世出世神慈悲本願。放大光明。炤於法會。證盟護念。哀愍攝受。願我及一切眾生海。自從無始直至今時業海無盡。帝網重重龍趣一功罪報。發露懺悔。

大集經云。爾時佛會眾中。有一盲龍。名曰頗羅機黎奢。舉聲大哭。作如是言。大聖世尊。願救濟我。願救濟我。諸佛慈悲。憐愍一切。我今身中。受大苦惱。日夜常為種種諸蟲小蛇蝦蟆之所唼食。居熱水中。無暫時樂。佛言。黎奢汝過去世。於佛法中。曾為比丘。毀破禁戒。內懷欺詐。外現種種善相威儀。廣貪眷屬弟子眾多。名聲四遠。莫不聞知。彼諸弟子。如是說言。我和尚得阿羅漢果。以是因緣。多得供養。得供養已。獨受用之。見持戒人。反加惡說。彼人懊惱。如是念言。世世生中。願我所在。食汝身肉。如是惡業。死生龍中。是汝前身眾生願故。食噉汝身。惡業因緣。得盲龍報。住熱水中。又於過去無量劫中。在融赤銅地獄之中。常為諸蟲之所食噉。爾時龍眾。聞此語已。憂愁啼哭。作如是言。我等今者。皆悉至心。咸共懺悔。願令此苦。速得解脫。

若有一切諸眾生　雖復能得於人身

備造種種罪惡業　不能供養於三寶

死後眾苦皆聚集　地獄餓鬼具受之

設復得為龍王身　所有眷屬并妻子

貧窮飢餓諸熱惱　頂上無有如意寶

居住空澤多毒蟲　枯涸常乾無有水

如是皆由過去世　曾於佛法作比丘

或見蘭若苦行人　嫉妬慳心惜飲食

遠客比丘來寄止　瞋忿懷怒心不喜

檀越平等施飲食　於中遮止便罵言

設有清淨好流水　屎尿糞穢滿其中

所有居住行坐處　一切臭穢皆不淨

或有清淨持戒者　如是見已皆遠離

若有餘處好人聞　無心欲來於此者

彼人惡業因緣故　死墮地獄無量世

灰河沸屎燒赤銅　無量億年受楚毒

如是餓鬼中飢渴　生曾不聞漿水名

餘報復生龍道中　具足多年受辛苦

雖得龍身常飢餓　在所生處空無水

或在枯澤惡蕉山　絕水常乾無飲食

死已數入地獄中　大火熱惱充徧身

在彼經於無量歲　如是循環餓鬼中

自非修禪能救濟　禮拜供養佛如來

持戒智慧學多聞　精進捨於慳慢想

嫉妒毒心最為惡　此業因緣須斷除

憶念死時受是殃　決定無疑早懺悔

爾時。如來說是偈已。彼龍眾中二十六億諸餓龍等。念過去身。皆悉雨淚。作如是言。惟願哀愍救濟於我。大悲世尊。我等憶念。過去世時。於佛法中。雖得出家。備造如是種種惡業。以惡業故。經無量身。在三惡道。亦以餘報故。生在龍中。受極大苦。如青色龍。我亦如是。爾時世尊。語諸龍言。汝可持水洗如來足。令汝殃罪漸得除滅。時一切龍。以手探水。水皆成火。變作大石。滿於手中。生大猛燄。棄已復生。如是至七。一切龍眾。見如是已。驚怖懊惱。啼哭雨淚。佛告諸龍。汝造罪業。得是惡報。修善業人。受於好果。我今教汝。說真實誓。若佛導師。憐愍一切。於諸眾生。平生無二。此言不虗。願我諸龍火燄時滅。作是誓已。火燄皆滅。時餓龍等乃至八過。以手捧水。洗如來足。至心懺悔。我從今日。更不造惡。如是懺已。各白佛言。如來大慈。願救濟我。佛言。諸龍汝此惡業有餘未盡。彌勒佛世。當得人身。值佛出家。精進持戒。得阿羅漢果。時諸龍等。得宿命心。自念過業。啼泣雨面。各如是言。我憶往昔於佛法中。或為俗人親屬因緣。或復聽法來去因緣。所有信心。捨施種種華果飲食。共諸比丘。依此而食。或有說云。我曾[口*軗]噉四方眾生華果飲食。或有說云。我往寺舍。布施眾生。或復禮拜。如是[口*軗]噉。或復說言。我毗婆尸如來法中。曾作俗人。或復有說。我毗葉婆如來法中。曾作俗人。或復有說。我迦羅拘孫䭾佛法之中。曾作俗人。或復有說。我迦那迦牟尼佛法之中。曾作俗人。或復有說我迦葉佛如來法中。曾作俗人。或復有說我釋迦牟尼佛法之中。曾作俗人。或以親舊問訊因緣。或復來去聽法因緣。往還寺舍。有信心人。供養僧故。捨施華果種種飲食。比丘得已。同施於我。我得便食。彼業因緣。於地獄中。經無量刧大猛火中。或燒或煑。或飲洋銅。成吞鐵丸。從地獄出墮畜生中。捨畜生身。生餓鬼中。如是種種備受辛苦。惡業未盡。生此龍中。常受苦惱。熱水爛身。熱風吹體。熱沙熱土。熱糞熱灰。食入口中。變成銅針。或作鐵丸。於一切時所食之物。入口口焦。入咽咽爛。入腹腹然。直過墮地。徧體穿穴。受如是苦。不可堪忍。惟願如來慈哀救濟。佛告諸龍。此之惡業。與盜佛物等無差別。比丘造業。其罪如半。然此罪報。受未盡故。難可得脫。汝等今當盡受三歸。一心修善。以此緣故。於賢刧中。值最後佛。名曰樓至。於彼佛世。罪得除滅。時諸龍等。聞是語已。皆悉至心盡其形壽。各受三歸罪報懺悔。

時彼眾中。有盲龍女。口中䏺爛。滿諸雜蟲。狀如屎尿。乃至穢惡。猶如婦人根中。不淨臊臭難堪。種種噬食。膿血流出。一切身分。常為蚊虻諸惡毒蠅之所唼食。身體臰處。難可見聞。爾時世尊。以大悲心。見彼龍婦眼盲。因苦如是。問言。妹何緣故得此惡身。於過去世曾為何業。龍婦答言。世尊我今此身眾苦逼迫。無暫時停。設復欲言。而不能說。我念過去三十六億於百千年。生惡龍中。受如是苦。乃至日夜剎那不停。為我往昔九十一劫。於毗婆尸佛法之中。作比丘尼。思念欲事。過於醉人。雖復出家。不能如法。於伽藍內。敷施牀褥。數數犯於非梵行事。以快欲心。生大樂受。或貪求他物。多受信施。以如是故。於九十一劫。常不得受天人之身。恒三惡道。受諸燒煑。佛又問言。若如是者。此中劫盡。妹何處生。龍婦答言。我以過去業力因緣。生餘世中。彼處劫盡。惡業風吹。還來生此。時彼龍婦。說此語已。作如是言。大悲世尊。願救濟我。願救濟我。爾時世尊。以手掬水。告龍女言。此水名為瞋陀留脂藥和。我今誠實發言語。汝我於往昔為救鴿故。棄捨身命。終不疑念。起慳惜心。此言若實。令汝惡患。悉皆除差。時佛世尊。以口含水。灑彼盲龍婦女之身。一切惡患臭處皆差。既得差已。作如是言。我今於佛乞受三歸。是時世尊。即為龍女。授三歸依。罪報懺悔。

時彼眾中。復有一龍。種種臭惡。一切諸蟲。滿其口中。及咽喉內。膿血流出。有見聞者。皆悉捨去。時佛見已。即便問言。善男子。汝於過去作何惡業。受如是報。彼龍張口。於其口中。出種種蟲。膿血流溢。猶如熱火。雖復張口。竟不能言。即還閉口。爾時世尊。即為彼龍而說偈言。

汝以過去盜因緣　輕戲聖人受是報

至誠聽我此實言　即得清涼滅諸苦

爾時世尊。說實語已。即以少水。瀉龍口中。火及蟲膿悉皆滅盡。能口清涼。作如是言。大聖如來。我憶過去迦葉佛時。曾作俗人。在田犁地。有一比丘來。從我乞求五十錢。我時報言。聽待糓熟。當與汝食。比丘復言。若當五十不可得者。願乞十文。我於爾時。瞋彼比丘。而語之言。乃至十錢。亦不相與。時彼比丘。心生懊惱。又於餘時。往寺舍中。入樹林下。輙便盜取現在僧物十菴羅果。而私食之。彼業因緣。地獄受苦。惡業未盡。生野澤中。作餓龍身。常為種種諸蟲食噉。膿血流溢。飢渴苦惱。又彼比丘。以瞋忿心惡業緣故。死便即作小毒龍身。生我腋下。[口*束]於我血。熱氣觸身。不可堪忍。是故我身熱膿血滿。龍白佛言。大悲世尊。惟願慈哀救濟於我。令我脫彼冤家毒龍。爾時世尊。以手抄水。發誠實語。作如是言。我曾往昔。於饑饉世。爾時願作大身眾生長廣無量。以神通力。於虗空中。唱如是言。彼野澤中有大身蟲。名曰不瞋。汝等可往取其身肉。以為飲食。可得不飢。時彼世中人非人等。聞此聲已。一切悉往競取食之。說是真實諦信語時。彼龍腋下小龍即出。時此二龍。俱白佛言。世尊我等久近離此龍身。解脫殃罪。佛告龍言。此業大重。次五無間。何以故。若有四方常住僧物。或現前僧物。篤信檀越。重心施物。或華或果。或樹或園。飲食資生。床褥敷具。疾病湯藥。一切所需。私自費用。或持出外。乞與知識。親里白衣。此罪重於阿鼻地獄所受果報。是故汝等可受三歸。歸三寶已。乃可得住於冷水中。如是三稱三受。身即安隱。得入水中。罪報懺悔。

爾時世尊。即為諸龍而說偈言。

寧以利刀自割身　肢節身分肌膚肉

所有信心捨施物　俗人食者實為難

寧吞大赤熱鐵丸　而使口中火燄出

所有眾生飲食具　不應於外私自用

寧以大火若須彌　以手捉持而自食

其有在家諸俗人　不應轉食施僧食

寧以利刀自屠膾　身體皮膜而自噉

其有在家諸俗人　不應受取僧雜食

寧以自身投於彼　滿室大火猛燄中

其有在家俗人輩　不應坐臥僧牀席

寧以火熱炎鐵錐　拳手握持使焦爛

其有在家俗人等　不應私用於僧物

寧以勝利好刀砧　而自臠切其身肉

勿於出家清淨人　發起一念瞋恚心

寧以兩手挑兩眼　捐棄投之擲於地

其有習行善法者　不應懷忿瞋心視

寧以熱鐵鍱其身　東西起動行坐臥

不應瞋忿心嫉妒　而著眾生淨施衣

寧飲灰汁鹹鹵水　熱沸爍口猶如火

不應懷貪毒惡心　服施眾僧淨施藥

爾時世尊。說此偈已。一萬四千諸龍眾等。悉受三歸。所有過去。現在業報。諸苦惱中。而得解脫。深信三寶。其心不退。復有八十億諸龍眾等。亦於三寶起歸敬心。爾時世尊。告憍陳如。汝觀此等諸惡眾生。自誑其心。或以怖畏貧窮因緣。或於惡道。生於恐畏。修行善法。或作比丘所得種種資生之具。皆是信心檀越所施。而是眾生。或自食噉。或與他人。或共眾人盜竊隱藏。私家自用。如是業故。墮三惡道。久受勤苦。復有眾生。貧窮下賤。不得自在。是故出家望得富饒。解脫安樂。既出家已。懈怠懶惰。不讀誦經。定慧精勤。捨而不習。樂知僧事。復有比丘。晝夜精勤。樂修善法。讀誦經典。坐禪習慧。不捨須臾。以是因緣。感諸四輩。種種供養。時知事人。見得利養已。或自私食。或復盜與親舊俗人。以是等緣。久處惡道。出已還入。如是愚瞑。不見當來果報輕重。我今戒敕。沙門弟子。念法住持。不得自稱。我是沙門。真法行人。倚眾僧故。他信施物。或餅或菜。或果或華。但是眾僧所食之物。不得輒與一切俗人。亦不得云。此是我物。別眾而食。又亦不得。以眾僧物。貯積興生。種種販賣。云有利益招世譏嫌。又亦不得。出貴收賤。與世爭利。使諸眾生。墮三惡道。罪報懺悔。

我等為無明所覆。不識龍趣罪因。今遇道場。方始覺知。歸命毗盧遮那如來。及一切賢聖海眾。燒香散華。龍趣罪報。發露懺悔。不敢覆藏。由此因緣。我及法界眾生海。帝網重重。龍趣罪業。願皆清淨。

次懺悔滅罪印呪

唵薩栗末(二合)巴(引)巴眉悉普怛[口*捺]曷捺末日囉也莎曷(應誦三徧)

百劫積集罪　一念悉盪除　如火焚枯草

滅盡無有餘

我昔所造諸惡業　皆由無始貪瞋癡

從身語意之所生　一切我今皆懺悔

懺悔已。至心歸命禮本尊毗盧遮那佛。

○(白)眾等聽說經中無常偈

即此現世及親友　如是盡皆棄捨時

然惟獨自去一方　親與非親何所用

由造不善生苦惱　云何於彼得解脫

我今恒常於晝夜　只惟專念此一事

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第三十五

唐　蘭山雲巖慈恩寺護法國師行沙門慧覺依經錄

宋　蒼山載光寺沙門普瑞補註

明　欽褒忠義忠藎四川布政佛弟子木增訂正

雞山寂光寺沙門讀徹參閱

天台習教觀沙門正止治定

第三十五晌

次十地位中後四善知識會

一切恭敬敬禮無盡三寶。

是諸眾等人各胡跪。嚴持香華。如法供養。願此供海雲。徧滿十方界。或復施與堅固香車。眾寶為輪。莊嚴巨麗。寶帳覆上。寶網垂下。種種寶衣。敷佈其中。清淨好香。流芬外徹。其香美妙。稱悅人心。無量諸天。翊從而行。載以重寶。隨時給施。或復施與光明寶車。種種諸寶。妙色映徹。眾妙寶網。羅覆其上。雜寶瓔珞。周匝垂下。散以末香。內外芬潔。以如是等眾妙寶車。常作供養。帝網重重。諸佛菩薩賢聖海眾。受此供養雲。以為光明臺。廣於無邊界。無量無盡。願作佛事。

供養已。一切恭敬。

次奉施寶錯

寶珠自性廣大海　七寶山等最殊勝

出興如斯供養雲　諸佛等處我奉獻

唵薩㗚末怛達遏怛囉得捺布桚銘遏薩摩[口*能]囉悉癹囉捺薩麻英吽

寶錯經云。有一總持名無量種呪。皆能成就具大功能。總持曰。

唵悉麻囉悉麻囉眉麻捺悉葛囉麻曷令[口*(椔-田+夕)]斡吽

次大慧施呪

唵捺麻(緊)薩㗚末(二合)怛達(引)遏怛啞斡浪雞矴三末(重)囉三末(重)囉吽

梵音讚佛

譬如一切法　眾緣故生處　見佛亦復然

必假眾善業　譬如隨意珠　能滿眾生心

諸佛法如是　悉滿一切願　無量國土中

導師興於世　隨其願力故　普應於十方

直言讚佛

如來頂上。有三十二寶莊嚴大人相。其中有大人相名光炤。一切十方普於無量大光明網。一切妙寶。以為莊嚴。寶鬘周徧。柔軟密緻。一一咸放摩尼寶光。充滿一切無邊世界。悉現佛身。色相圓滿。是為一(引)乃至次有大人相名普炤。一切法界莊嚴雲最處。於中漸次隆起閻浮檀金因陀羅網。以為莊嚴。放淨光雲。充滿法界。念念常現一切世界諸佛菩薩道場眾會。是為三十二。佛子。如來頂上。有如是三十二種大人相。以為嚴好。

南無大方廣佛華嚴經中華藏世界海十身無礙本尊毗盧遮那佛
南無大慈大悲五百誓願五濁救苦釋迦牟尼佛
南無東方滿月世界十二上願五濁救苦藥師琉璃光王佛
南無西方極樂世界四十八願五濁救苦阿彌陀佛
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中大方廣佛華嚴經圓滿教海
南無大方廣佛華嚴經中主於行願真理普賢菩薩摩訶薩
南無大方廣佛華嚴經中主於信解證智文殊師利菩薩摩訶薩
南無大慈大悲五濁救苦千手千眼觀世音菩薩摩訶薩
南無大願弘深五濁救苦出無佛世安慰人心常住燄魔羅界地藏王菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中十信菩薩十住菩薩十行菩薩十迴向菩薩十地菩薩等覺菩薩徧法界剎海微塵數菩薩一切海眾
南無大方廣佛華嚴經末會中修證五相處五十五聖者
南無大方廣佛華嚴經末會中圓器上根百城求法一生之內菩薩行圓為末世頓門修證軌範善財菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中法身色身形相舍利寶塔寺宇一切佛事又於法藏及講法處菩薩賢聖一切海眾
南無大願摜甲求生淨土末濁夏國護持正法護法國師
至心歸命禮大方廣佛華嚴經華藏世界海本尊毗盧遮那佛

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第七開敷一切樹華主夜神知菩薩出生廣大喜光明解脫法門

經云爾時善財童子(至)殷勤瞻仰辭退而去。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次開敷一切樹華主夜神發心處佛

南無普光明真金摩尼山世界海中有世界微塵數世界種一一世界皆有如來出興於世一一如來授佛剎微塵數諸菩薩記如是道場一切海眾
南無普炤法界智慧山寂靜威德王如來

次開敷一切樹華主夜神

南無此菩提場佛會中得菩薩出生廣大喜光明解脫門開敷一切樹華主夜神

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第八大願精進力救護一切眾生主夜神知教化眾生令生善根解脫法門

經云爾時善財童子(至)合掌瞻仰辤退而去。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次大願精進力主夜神發心處佛

初善光劫寶光世界中諸佛

南無法輪音虗空燈王如來
南無五百一切如來
南無大悲如來
南無饒益世間如來
南無大悲師子如來
南無救護眾生如來
南無醫王如來
南無拘留孫等賢劫千佛及百萬阿僧祗一切諸大菩薩
南無無量精進力名稱功德慧如來
南無法空王如來
南無天王藏如來
南無大地威力山如來
南無法輪光音聲王如來
南無虗空智王如來
南無無能壞幢如來
南無一切法雷音王如來
南無普現化演法音如來
南無如是等一萬如來

次日光劫中諸佛

南無妙相山如來
南無圓滿肩如來
南無離垢童子如來
南無勇猛持如來
南無須彌相如來
南無離垢臂如來
南無師子遊步如來
南無寶髻如來
南無最上法稱如來
南無光明冠如來
南無如是等六十億如來
南無如是等無量諸佛道場一切海眾

次大願精進力主夜神

南無此道場中得教化眾生令生善根解脫門道場海眾前後圍繞大願精進力救護一切眾生主夜神
南無大願精進力救護一切眾生主夜神隨機攝化依教成行離障契理二十四身
南無如是等不可說不可說隨眾生變化無邊際動靜無二九十八種乃至百身徧滿十方一切色身

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第九妙德圓滿主夜神知徧一切處示現受生自在解脫法門

經云爾時善財童子(至)殷勤瞻仰辭退而去。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次妙德圓滿主夜神得法處佛

南無普寶世界悅樂劫中出興八十那由他一切諸佛
南無自在功德幢佛

次妙德圓滿主夜神

南無此閻浮提嵐毗尼園得菩薩於無量劫中徧一切處示現受生自在解脫門妙德圓滿主夜神

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第十釋瞿波女得觀察一切菩薩三昧海解脫法門

經云爾時善財童子(至)繞無數帀辭退而去。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次釋瞿波女得法處佛

初勝行劫中無畏世界中諸佛

南無法雲光明道場勝日身佛
南無釋迦牟尼佛
南無現一切世主身道場寶華佛

次勝日身佛滅後所出諸佛

南無清淨身佛
南無一切智月光明身佛
南無閻浮檀金光明王佛
南無諸相莊嚴身佛
南無妙月光佛
南無智觀幢佛
南無大智光佛
南無金剛那羅延精進佛
南無智力無能勝佛
南無普安詳智佛
南無離垢勝智雲佛
南無師子智光明佛
南無光明髻佛
南無功德光明幢佛
南無智日幢佛
南無寶蓮華開敷身佛
南無福德嚴淨光佛
南無智燄雲佛
南無普炤月佛
南無莊嚴葢妙音聲佛
南無師子勇猛智光明佛
南無法界月佛
南無現虗空影像開悟眾生心佛
南無恒齅寂滅香佛
南無普震寂靜音佛
南無甘露山佛
南無法海音佛
南無堅固網佛
南無佛影髻佛
南無月光毫佛
南無辯才口佛
南無覺華智佛
南無寶燄山佛
南無功德星佛
南無寶月幢佛
南無三昧身佛
南無寶光王佛
南無普智行佛
南無燄海燈佛
南無離垢法音王佛
南無無比德名稱幢佛
南無修臂佛
南無本願清淨月佛
南無炤義燈佛
南無深遠音佛
南無毗盧遮那勝藏王佛
南無諸乘幢佛
南無法海妙蓮華佛
南無如是等六十億百千那由他一切諸佛
南無如是等無量諸佛道場一切海眾

次釋瞿波女

南無此迦毗羅城中得成就觀察一切菩薩三昧海解脫八萬四千婇女圍繞釋瞿波女

次寂意德神善財菩薩

南無菩薩集會普現法界光明法堂內善財童子眷屬迎讚者一萬主宮殿神圍繞寂意德神
南無圓器上根百城求法一生之內菩薩行圓為末世頓門修證軌範善財菩薩摩訶薩

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

次眾生受中有身業懺悔

惟願帝網無盡佛法僧寶。毗盧遮那如來。普賢文殊海會聖眾。世出世神。慈悲本願。放大光明。炤於法會。證盟護念。哀愍攝受。願我及一切眾生海。自從無始直至今時。受中有身。帝網重重無盡滿虗空界。佛眼所見。凡夫不知。今皆懺悔。

不動本續云。若修上品十善者。直往淨土中而化生。若造上品五無間罪等者。決墮阿鼻地獄。如是二種人。不受中有身也。成唯識論云。極善及惡。現在蘊滅。速起後身。如插其鎗。便至於地。此中若惡業多者。即安養文云。現命終時。若風大先散時。如鋸解其體。若火大先去時。似沸湯煎身。此由惡業之所招也。若地水二大先散者。自然安樂。而無苦惱。此是善因之所感也。若善惡間雜者。即不動本續中所說四大相入等。及諸祕密本續中。亦說臨終四大相入之義。此造善惡雜業人者。受三種中有身。與先本有身。增四十六倍聰利。三者云何。

一黑影魂識業報生死中有身者。聞彼劫火黑風暴惡聲時。多現怕怖驚懼之相。其彼中有命未終之間。即受此報。又凡見蟣蝨人畜等行欲之時。於彼便起愛樂受生之心。多樂於死。不樂其生。罪報懺悔。

二間雜灰色神識種子如夢境中有身者。未起生有之間。於彼續生中。無間斷第八識內。凡所熏習善惡種子發起。如夢境想念。今現身睡眠之時。雖與甘美飲食。而不自知。臨滅之時。地水火風次第相入。又風火入識。識入顯現。顯現入於麤。麤入於細。細入於極細。彼顯現等次第滅已。如睡眠時。熏力境等。如夢死亡已後有之中有識起亦復如是。猶如醉人。無所覺知一向昏迷而住。罪報懺悔。

三白色神識有之中有身者。非同前二中有昏昧而住。意識聰利也。偈曰。

有之中有眾生者　諸根聚集無障礙

山石墻壁悉穿透　剎那速能至萬里

業之神通具威力　七中有身淨眼見

如是受中有身罪報懺悔。

其一地獄中有身者。形相醜惡。如燒焦杌樹。二餓鬼中有身者。如烟色。三畜生中有身者。如水色。四人及五淨居天中有身者。端嚴如金色。六色界中有身者。容色如白銀。七非天等中有身者。如青空色。此等中有眾生。或於二手二足。或四足多足。或四手二足。或無足。依先世所造之業。隨所應生。處滅時中有身。亦與各自彼本有之身中有身相似也。罪報懺悔。

若天之中有身者。以頭向上生去。人及非人畜生餓鬼四中有身者。橫行而生。地獄中有身者。頭趣向下生去。由此業故改變七種中有身者。悉空中經行。以天眼見自生處。罪報懺悔。

前受業報人生滅中有身者。此時境已滅發起後時境相等之中有故。與彼亡者。作勝善根。則多獲福德。不受業報。如日出破闇。諸苦悉無。如現在時。多受樂也。變彼不定自性重惡業中有身輕善業中有身。由前福威力故。第一七日時。彼生滅中有身命終生時。引夢境有之中有身起意身。乃至生佛國。若本有身死亡已後。第一七日中。前三日時。覺知自本有身已死。又半日依然住時。若修福善人者。無怖畏心。若造惡者。生大怖畏。若見坑坎。或地縫石窟中間等惶怖。樂受生之中有身也。又吉祥上樂本續云。

棄於國土及宮殿　起別妻妾男女想

了知神識而分離　惶怖忽至須彌頂

三返悲哭出惡聲　彼時生惡害者現

若有其身依然現　若無身時覺本身

往昔何在去何處　穿山透壁過大水

剎那時中遊空界　又真性集說何在

惟此亡過滅歿時　三更第三時分中

彼滅歿事能覺知　往昔因緣定如是

罪報懺悔

又第一七日後三日半滅時。造惡業者。現三怖四畏等相。三怖者。即三惡趣也。四畏者。大海波濤聲。日月天響聲。起大劫火聲。大風發起聲等。此聲出時。起於怖畏。受如是報。自後親屬等。若修善作福。猶如嬰兒。自亦修福。若親屬等造罪。於苦加苦。更亦起怖。受大苦報。罪報懺悔。

若實修善似舉明燈。炤彼虗偽惡習業障。無明黑暗。悉摧壞也。集福修善懺悔等。第一七日中緊切追薦。則後七七日中。易得度脫也。若第一七日中。若不緊切追薦。後七七日中。難救拔也。所以者何。上品修善人。及人道欲界天色界天中有身之壽命者。第三七日內。決受生去。彼時分別善惡道時。現自性中有身位不定也。前七日中有身。悉是自體化故。所以有情亦不定。正覺亦不定。猶如虗空。不解則輪迴有情。悟心則清淨正覺。故位不定也。中品修善者。人及非天等。受中有身壽命者。五七日中。而受生去。若作不善者。墮三惡趣。其中有身壽命。七七四十九日中七番死時受報。偈曰。

生滅夢境有之身　此三種之中有者

次第一七日中住　第一七日業報身

坎窟石罅去受報　第二七日下種子

熏種現惡境生怖　第三七日現意身

現於三怖四畏等　人天前三七日畢

三種中有集和合　業報種子起二身

以現意身壽終生　非天中有亦如是

從第三七日為始　至中第四五七日

各自住畢集生去　地獄三中有亦同

始從第五之七日　如前住集壽終生

非天惡趣二中有　彼之二七日中者

住聚無暇受苦報　罪報懺悔

又最明了悟本續中。說五種身。一現有身。由善惡業力。而起現在分現身。身色和合。是此身體。二死有身。現身命終是現屍身。三中有身。迴惡入善退善入惡。放逸力故。善惡相和。始從第一日半。乃至第七末日之六分內。七種業持故。住此者。第一七日中。上三日半。未起覺知相故。不在中有之內。後三日半。起地獄中有之相。第二七日起餓鬼中有之相。第三七日起畜生中有之相。第四七日現人趣中有之相。第五七日現修羅中有之相。第六七日現天趣中有之相。第七七日中上六分者。起解脫之中有身也。四生有身者。第七七日。處是最後一分。五後有身者。是後受身。若上品大善。及重罪人者。第一七日內。善昇惡降。各自果報分明。若中品善惡因果。第三七日內分明。若下品善惡因果。四十九日。上昇下降分明。若是下之上品。一百日中分明。第三下品中者。一年之內分明。第四下之下品者。三年具畢分明。彼等之間。現中有相。驚怖不斷住。恐懼中有後。其身速不起也。罪報懺悔。

又俱舍論。中有身以九門解釋。

同淨天眼見　業通疾具根　無對不可轉

食香非久住　倒心趣欲境　溼化染香處

天首上三橫　地獄頭趣下

言胎生卵生二之中有身者。依彼業得眼。遠見生處。父母和合之時。生顛倒心。速受生去。溼生之中有身者。若或遇受生緣時。不揀近遠。皆聞香氣。嗅彼香故。起染著心。即時受生業力別故。香亦好惡。而不同也。化生之中有身者。若受生緣會時。不揀近遠。見受生處。而生愛染。即便受生隨業善惡處。分淨穢也。罪報懺悔。

又世友尊者曰。彼中有身。極遲者。住七日已。而便受生。法師救言。中有身者。住時不定。以受生緣有遲速故。若生緣未會。中有恒在。婆沙論中說。摩達多言。中有極遲。住七七四十九日內。決定受生也。問曰。若七七日內。生緣和合。則可爾。若生緣未會。彼壞耶。答曰。彼亦不壞。若生緣未會。則數死數生。不斷壞也。又說彼生緣多時不會者。此中有身住多時也。乃至緣和合時。方受生也。若未遇緣。同類中生也。又佛說灌頂塚墓因緣四方神呪經云。阿難問於佛言。若人已死。將置山野中。造作墳墓。彼魂神在彼墳墓中不。佛言。有在有不在。阿難復問。云何有在有不在耶。佛言。在者。若人在現世時。不種善根。不識三寶。又亦不造惡。於善無所受福。於惡亦無所受苦。又無修善者。善知識故。在彼墳墓中。由無去處。故言在也。阿難又問。何者不在。佛言。不在者。若前生現在世時。作大福善勤修道故。生三十三天受福樂也。若生人中。生尊貴家。自然快樂。隨意受生。是以言不在也。若先現在世時。殺生祭神。不信真正邪見自養諂誑暪昧故。墮餓鬼中。具受眾苦。遊歷地獄。故言不在彼墳基也。佛言。又言在者。若作五穀鬼魅。髓骨未朽壞之間。有微少魂神。若骨已朽壞者。彼魂即時滅。無有熱氣。不能作人禍福也。若魂識未滅之間。親屬等於近日死者。不修福善。又行邪妄故。墮鬼神中。或樹木雜物。為魑魅鬼。亦不受天福。地獄亦不收。徧觀世間。遊歷聚落。由無天食故。惱觸於人。作諸變異。令人心迷。若諸邪師。於彼依止作神。求福田事。願得長壽。愚癡邪見。殺生求祭。命終之後。墮地獄餓鬼等中。無有出期。由此不應放逸。罪報懺悔。

乃至釋種童子。又白佛言。凡夫塚基地中。依止鬼神豈實。答言。我先所說凡夫塚基中。有神魂者。悉變化為五穀鬼魅。若橫死無依止處者。依止於彼草木林樹。為魑魅鬼。若無飲食。往來人間。作諸變異。驚怖於人。凡夫眾生。由聞此故。即時求福。謂是天神。罪報懺悔。

上來依經諸論本續劑門中所說中有身。委細推窮。令諸人聞。莫似每日輕浮而過。起厭悔心。若非上品修善故。其餘應習。遷神要門。開淨梵眼。求生淨土。是捷疾徑。

我等為無明所覆。於惡趣中有業報。不識罪因。今遇道場。方始覺知。歸命毗盧遮那如來。及一切賢聖海眾。燒香散華。受中有業。發露懺悔。不敢覆藏。由此因緣。我及法界眾生海。受惡趣中有業一切眾罪。悉願清淨。

次懺悔滅罪印呪

唵薩栗末(二合)巴(引)巴眉悉普怛[口*捺]曷捺末日囉也莎曷(應誦三徧)

百劫積集罪　一念悉盪除　如火焚枯草

滅盡無有餘

我昔所造諸惡業　皆由無始貪瞋癡

從身語意之所生　一切我今皆懺悔

懺悔已。至心歸命禮本尊毗盧遮那佛。

○(白)眾等聽說經中無常偈

三界皆不安　不應猶躭愛　愛火所圍繞

徧於諸世間　欲燒不自在　為欲癡所使

如火益乾薪　增長火熾然　如是受樂者

愛火轉增長　若人脫愛網　遠離於欲嗔

智者度煩惱　永離諸憂患

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第三十五

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第三十七

唐　蘭山雲嚴慈恩寺護法國師行沙門慧覺依經錄

宋　蒼山載光寺沙門普瑞補註

明　欽褒忠義忠盡四川布政佛弟子木增訂正

雞山寂光寺沙門讀徹參閱

天台習教觀沙門正止治定

第三十七晌

次等覺位中摩耶之子後百佛及十知識會

一切恭敬敬禮無盡三寶。

是諸眾等人各胡跪。嚴持香華。如法供養。願此供海雲。徧滿十方界。或施飲食及諸上味。或施車乘。或施衣服。或施華鬘雜香塗香牀座房舍。及所住處。上妙燈燭。病緣湯藥。寶器車乘。調良象馬。以如是等諸供養具。常作供養。帝網重重。諸佛菩薩賢聖海眾。受此供養雲。以為光明臺。廣於無邊界。無量無盡。願作佛事。

供養已。一切恭敬。

次奉施寶錯

寶珠自性廣大海　七寶山等最殊勝

出興如斯供養雲　諸佛等處我奉獻

唵薩㗚末怛達遏怛囉得捺布桚銘遏薩摩[口*能]囉悉癹囉捺薩麻英吽

寶錯經云。有一總持名無量種呪。皆能成就具大功能。總持曰。

唵悉麻囉悉麻囉眉麻捺悉葛囉麻曷令[口*(椔-田+夕)]斡吽

次供養總持

捺麼囉得捺(二合)得囉(二合)也(引)也捺麼末(重)遏斡供末日囉(二合)薩囉不囉(二合)麻㗚怛(二合)禰怛達遏怛也啞㗚曷(二合)矴薩滅屹三(二合)莫捺(重引)也怛涅達唵末唧囉(二合)末唧囉麻曷(引)末唧囉(二合)麻曷(引)矴桚末唧呤麻曷(引)眉㗚也(二合)末唧囉(二合)麻曷磨溺(重)即(舌腭)怛末唧哩(二合)磨曷磨溺慢伸當巴珊葛囉麻捺也末唧哩(二合)薩㗚末(二合)葛㗚麻(二合)啞斡囉捺(二腭)眉商[口*捺]捺末唧囉(二合)莎(引)曷(引)

梵音讚佛

如來無所住　普住一切剎　一切土皆住

一切處咸見　佛隨眾生心　普見一切身

成道轉法輪　及以般涅槃　一切法皆如

諸佛境亦然　乃至無一法　如中無生滅

直言讚佛

釋迦無上尊　具一切功德　見者心清淨

迴向大智慧　如來大慈悲　出現於世間

普為諸羣生　轉無上法輪　如來無數劫

勤苦為眾生　云何諸世間　能報大師恩

寧於無量劫　受諸惡道苦　終不捨如來

而求於出離　寧代諸眾生　備受一切苦

終不捨於佛　而求得安樂　寧在諸惡趣

恒得聞佛名　不願生善道　暫時不聞佛

寧生諸地獄　一一無數劫　終不遠離佛

而求出惡趣　何故願久住　一切諸惡道

以得見如來　增長智慧故　若得見於佛

除滅一切苦　能入諸如來　大智之境界

若得見於佛　捨離一切障　長養無盡福

成就菩提道　如來能永斷　一切眾生疑

隨其心所樂　普皆令滿足

南無大方廣佛華嚴經中華藏世界海十身無礙本尊毗盧遮那佛
南無大慈大悲五百誓願五濁救苦釋迦牟尼佛
南無東方滿月世界十二上願五濁救苦藥師琉璃光王佛
南無西方極樂世界四十八願五濁救苦阿彌陀佛
南無十方三世盡虗空界微塵剎士中大方廣佛華嚴經圓滿教海
南無大方廣佛華嚴經中主於行願真理普賢菩薩摩訶薩
南無大方廣佛華嚴經中主於信解證智文殊師利菩薩摩訶薩
南無大慈大悲五濁救苦千手千眼觀世音菩薩摩訶薩
南無大願弘深五濁救苦出無佛世安慰人心常住琰魔羅界地藏王菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中十信菩薩十住菩薩十行菩薩十迴向菩薩十地菩薩等覺菩薩徧法界剎海微塵數菩薩一切海眾
南無大方廣佛華嚴經末會中修證五相處五十五聖者
南無大方廣佛華嚴經末會中圓器上根百城求法一生之內菩薩行圓為末世頓門修證軌範善財菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中法身色身形相舍利寶塔寺宇一切佛事又於法藏及講法處菩薩賢聖一切海眾
南無大願摜甲求生淨土末濁夏國護持正法護法國師
至心歸命禮大方廣佛華嚴經華藏世界海本尊毗盧遮那佛

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

南無深自在佛
南無大地王佛
南無莊嚴王佛
南無解脫佛
南無妙音佛
南無殊勝佛
南無自在佛
南無無上醫王佛
南無功德月佛
南無無礙光佛
南無功德聚佛
南無月現佛
南無日天佛
南無出諸有佛
南無勇猛名稱佛
南無光明門佛
南無娑羅王佛
南無最勝佛
南無藥王佛
南無寶勝佛
南無金剛慧佛
南無無能勝佛
南無無能映蔽佛
南無眾會王佛
南無大名稱佛
南無敏持佛
南無無量光佛
南無大願光佛
南無法自在不虗佛
南無不退地佛
南無淨天佛
南無善天佛
南無堅固苦行佛
南無一切善友佛
南無解脫音佛
南無遊戲王佛
南無滅邪曲佛
南無薝蔔淨光佛
南無具眾德佛
南無最勝月佛
南無執明炬佛
南無殊妙身佛
南無不可說佛
南無最清淨佛
南無友安眾生佛
南無無量光佛
南無無畏音佛
南無水天德佛
南無不動慧光佛
南無華勝佛
南無月燄佛
南無不退慧佛
南無離愛佛
南無無著慧佛
南無集功德蘊佛
南無滅惡趣佛
南無普散華佛
南無師子吼佛
南無第一義佛
南無無礙見佛
南無破他軍佛
南無不著相佛
南無離分別海佛
南無端嚴海佛
南無須彌山佛
南無無著智佛
南無無邊座佛
南無清淨住佛
南無隨師行佛
南無最上施佛
南無常月佛
南無饒益王佛
南無不動聚佛
南無普攝受佛
南無饒益慧佛
南無持壽佛
南無無滅佛
南無具足名稱佛
南無大威力佛
南無種種色相佛
南無無相慧佛
南無不動天佛
南無妙德難思佛
南無滿月佛
南無解脫月佛
南無無上王佛
南無希有身佛
南無梵供養佛
南無不瞬佛
南無順先古佛
南無最上業佛
南無順法智佛
南無無勝天佛
南無不思議功德光佛
南無隨法行佛
南無無量賢佛
南無普隨自在佛
南無最尊天佛
南無樓至佛
南無淨光劫須彌德世界離垢幢佛
南無於此道場復曾供養十那由他諸佛

次摩耶夫人

南無此道場得菩薩大願智幻解脫門諸眷屬圍繞摩耶夫人

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第一天主光天女無礙念清淨莊嚴解脫法門

經云爾時善財童子(至)繞無數帀辭退而去。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

次天主光女所供養佛

南無青蓮華劫中殑伽沙數一切諸佛
南無善地劫中十恒河沙數一切諸佛
南無妙德劫中一佛世界微塵數一切諸佛
南無無所得劫中八十四億百千那由他一切諸佛
南無善光劫中閻浮提微塵數一切諸佛
南無無量光劫中二十恒河沙數一切諸佛
南無最勝德劫中一恒河沙數一切諸佛
南無善悲劫中八十恒河沙數一切諸佛
南無勝遊劫中六十恒河沙數一切諸佛
南無又妙月劫中七十恒河沙數一切諸佛

次天主光天女

南無如此世界三十三天中得菩薩無礙念清淨莊嚴解脫門第一幻智念力善友天主光天女

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第二教示幻智者徧友童子及第三善知眾藝童子等解脫法門

經云爾時善財童子(至)繞無數帀戀仰辭去。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

南無迦毗羅城第二教示幻智知識為師徧友童子
南無如是等此道場中得菩薩善知眾藝能知字母知識悉知眾行童子

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第四賢勝優婆夷無依處道場解脫法門

經云爾時善財童子(至)戀慕瞻仰辭退南行。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

南無此摩揭提國婆呾那城中得菩薩無依處道場解脫門既自開解復為人說第四幻智無依善友賢勝優婆夷

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第五堅固解脫長者無著念清淨莊嚴解脫法門

經云爾時善財童子(至)繞無數帀辭退而行。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

南無南方沃田城中得無著念清淨莊嚴解脫門第五幻智無著念善友堅固解脫長者

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第六妙月長者淨智光明解脫法門

經云爾時善財童子(至)繞無數帀戀仰辭去。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

南無此菩提場城中得自在光明解脫法門第六幻智智光善友妙月長者

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第七無勝軍無盡相見無量佛解脫法門

經云爾時善財童子(至)繞無數帀戀仰辭去。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

南無此南方有出生城中正得菩薩見無量佛無盡相解脫門第七幻智無盡相善友無勝軍長者

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第八最寂靜婆羅門誠願語解脫法門

經云爾時善財童子(至)繞無數帀戀仰而去。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

南無此南方法聚落中得菩薩不退轉解脫門第八幻智誠願語善友最寂靜婆羅門

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第九德生童子及第十有德童女等幻住解脫法門

經云爾時善財童子(至)殷勤瞻仰辭退而去。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

南無南方妙意華門城中得菩薩之幻住解脫第九幻智歸幻門善友德生童子
南無南方妙意華門城中得菩薩幻住解脫第十幻智歸幻門善友有德童女
南無圓器上根百城求法一生之內菩薩行圓為末世頓門修證軌範善財菩薩摩訶薩

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

次理事二種懺悔

惟願帝網無盡佛法僧寶毗盧遮那如來。普賢文殊海會聖眾。世出世神。慈悲本願。放大光明。炤於法會。證盟護念。哀愍攝受。願我及一切眾生海。自從無始直至今時。業海無盡。帝網重重。不解理事之懺門。有情造罪而受苦。發露懺悔。

本生心地觀經云。

於諸眾生起大悲　應受如來三聚戒

若欲如法受戒者　應當懺罪令消滅

起罪之因有十緣　身三口四及意三

生死無始罪無窮　煩惱大海深無底

業障峻極如須彌　造業由因二種起

所謂現行及種子　藏識持緣一切種

如影隨形不離身　一切時中障聖道

近障人天妙樂果　遠障無上大菩提

在家能招煩惱因　出家亦破清淨戒

若能如法懺悔者　所有煩惱悉皆除

猶如劫火壞世間　燒盡須彌并巨海

懺悔能燒煩惱薪　懺悔能往生天路

懺悔能得四禪樂　懺悔雨寶摩尼珠

懺悔能延金剛壽　懺悔能入常樂宮

懺悔能出三界獄　懺悔能開菩提華

懺悔見佛大圓鏡　懺悔能至於寶所

若能如法懺悔者　當依二種觀門修

一者觀事滅罪門　二者觀理滅罪門

觀事滅罪有其三　上中下根為三品

若有上根求淨戒　發大情進心無退

悲淚泣血常精懇　哀感徧身皆血現

繫念十方三寶所　并餘六道諸眾生

長跪合掌心不亂　發露洗心求懺悔

惟願十方三世佛　以大慈悲哀愍我

我處輪迴無所依　生死長夜常不覺

我在凡夫具諸縛　狂心顛倒徧攀緣

我處三界火宅中　妄染六塵無救護

我生貧窮下賤家　不得自在常受苦

我生邪見父母家　造罪依於惡眷屬

惟願諸佛大慈尊　哀愍護念如一子

一懺不復造諸罪　三世如來當證盟

如是勇猛懺悔者　名為上品求淨戒

若有中根求戒者　一心勇猛懺諸罪

涕淚交橫不覺知　徧身流汗哀求佛

發露無始生死業　願大悲水洗塵勞

滌除業障淨六根　施我菩薩三聚戒

我願堅持不退轉　精修度脫苦眾生

自未得度先度他　盡未來際常無斷

如是精勤勇猛者　不惜身命求菩提

能感三寶靈異相　是名中品大懺悔

若有下根求淨戒　發起無上菩提心

涕淚悲泣身毛竪　於我造罪深慚愧

對於十方三寶所　及以六道眾生前

至誠發露無始來　所有惱亂諸眾生

起於無礙大悲心　不惜身命懺三業

已作之罪皆發露　未作之惡更不造

如是三品懺諸罪　皆名第一清淨戒

以慚愧水洗塵勞　身心俱為清淨器

諸善男子汝當知　已說淨觀諸懺悔

於其理事無差別　但以根緣應不同

若於修習觀正理　遠離一切諸散亂

著新淨衣加趺坐　攝心正念離諸緣

常觀諸佛妙法身　體性如空不可得

一切諸罪性皆如　顛倒因緣妄心起

如是罪相本來空　三世之中無所得

非內非外非中間　性相如如俱不動

真如妙理絕名言　惟有聖智能通達

非有非無非有無　非不有無離名相

周徧法界無生滅　諸佛本來同一體

惟願諸佛垂加護　能滅一切顛倒心

願我早悟真性源　速證如來無上道

若有淨信善男子　日夜能觀妙理空

一切罪障自消除　是名最上持淨戒

若人觀知實相空　能滅一切諸重障

猶如大風吹猛火　能燒無量諸草木

諸善男子真實觀　名為諸佛祕要門

若欲為他廣分別　無智人中勿宣說

一切凡愚眾生類　聞必生疑心不信

若有智者生信解　念念觀察悟真如

十方諸佛皆現前　菩提妙果自然證

善男子等我滅後　未來世中淨信者

於二觀門常懺悔　當受菩薩三聚戒

次懺悔滅罪印呪

唵薩栗末(二合)巴(引)巴眉悉普怛[口*捺]曷捺末日囉也莎曷(應誦三徧)

百劫積集罪　一念悉盪除　如火焚枯草

滅盡無有餘

我昔所造諸惡業　皆由無始貪瞋癡

從身語意之所生　一切我今皆懺悔

懺悔已。至心歸命禮本尊毗盧遮那佛。

○(白)眾等聽說經中無常偈

此身念念變　樂念念無常　著欲諸人天

無眼故不見　從愛至深處　恒常受行樂

若死生來至　不能到樂處　不知生死者

生見不生怖　彼後欲死時　於此業方悔

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第三十七

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第四十

唐　蘭山雲嚴慈恩寺護法國師行沙門慧覺依經錄

宋　蒼山載光寺沙門普瑞補註

明　欽褒忠義忠藎四川布政佛弟子木增訂正

雞山寂光寺沙門讀徹參閱

天台習教觀沙門正止治定

第四十晌

次顯因廣大攝末歸本普賢菩薩會

一切恭敬敬禮無盡三寶。

是諸眾等人各胡跪。嚴持香華。如法供養。願此供海雲。徧滿十方界。阿僧祇寶衣列。阿僧祇寶帳設。阿僧祇寶座。阿僧祇寶繒。以敷座上。阿僧祇閻浮檀金童女像。阿僧祇雜寶諸形像。阿僧祇妙寶菩菩像。處處充徧。阿僧祇眾鳥。出和雅音。阿僧祇寶優鉢羅華。阿僧祗寶波頭摩華。阿僧祇寶拘物頭華。阿僧祇寶芬陀利華。以為莊嚴。阿僧祇寶樹。次第行列。阿僧祇摩尼寶。放大光明。如是等無量阿僧祇諸莊嚴具。以為莊嚴。如是等諸供養具。常作供養。帝網重重。諸佛菩薩賢聖海眾。受此供養雲。以為光明臺。廣於無邊界無量無盡。願作佛事。

供養已。一切恭敬。

次奉施寶錯呪

寶珠自性廣大海　七寶山等最殊勝

出興如斯供養雲　諸佛等處我奉獻

唵薩㗚末怛達遏怛囉得捺布桚銘遏薩摩[口*能]囉悉癹囉捺薩麻英吽

寶錯經云。有一總持名無量種呪。皆能成就具大功能。總持曰。

唵悉麻囉悉麻囉眉麻捺悉葛囉麻曷令[口*(椔-田+夕)]斡吽

次大慧施呪

唵捺麻(緊)薩㗚末(二合)怛達(引)遏怛啞斡浪雞矴三末(重)囉三末(重)囉吽

梵音讚佛

佛身放光明　徧滿於十方　隨應而示現

色相非一種　一一微塵內　光明悉充滿

普見十方土　種種各差別　法界諸剎土

周行無所礙　一切眾會中　常轉妙法輪

直言讚佛

佛身普放大光明　身相無邊極清淨

如雲充滿一切土　處處稱揚佛功德

一微塵中多剎海　處所各別悉嚴淨

如是無量入一中　一一區分無雜越

佛剎極微塵數等　如是微塵諸國土

皆亦能令一念中　一一微塵中悉現

如來一一毛孔中　一切剎塵諸佛座

菩薩眾會共圍繞　演說普賢之勝行

一毛孔中悉明見　不思議數無量佛

一切毛孔皆如是　普禮一切世間燈

於一微塵毛孔中　不可說剎次第入

毛孔能受彼諸剎　諸剎不能徧毛孔

如來安坐菩提座　一毛示現多剎海

一一毛現悉亦然　如是普周於法界

如於此會見物座　一切座中悉如是

佛身無去亦無來　所有國土皆明現

一切剎土微塵數　常見身雲悉充滿

普為眾生放大光　各雨法雨稱其心

一一塵中無量身　佛現種種莊嚴剎

一念沒生普令見　獲無礙意莊嚴者

一微塵中能悉有　不可說言蓮華界

一一蓮華世界中　賢首如來不可說

一毛孔內難思剎　等為塵數種種處

一一皆有徧照尊　在眾會中宣妙法

一切剎土入我身　所住諸佛亦復然

汝應觀我諸毛孔　我今示汝佛境界

南無大方廣佛華嚴經中華藏世界海十身無礙本尊毗盧遮那佛
南無大慈大悲五百誓願五濁救苦釋迦牟尼佛
南無東方滿月世界十二上願五濁救苦藥師琉璃光王佛
南無西方極樂世界四十八願五濁救苦阿彌陀佛
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中大方廣佛華嚴經圓滿教海
南無大方廣佛華嚴經中主於行願真理普賢菩薩摩訶薩
南無大方廣佛華嚴經中主於信解證智文殊師利菩薩摩訶薩
南無大慈大悲五濁救苦千手千眼觀世音菩薩摩訶薩
南無大願弘深五濁救苦出無佛世安慰人心常住琰魔羅界地藏王菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中十信菩薩十住菩薩十行菩薩十迴向菩薩十地菩薩等覺菩薩徧法界剎海微塵數菩薩一切海眾
南無大方廣佛華嚴經末會中修證五相處五十五聖者
南無大方廣佛華嚴經末會中圓器上根百城求法一生之內菩薩行圓為末世頓門修證軌範善財菩薩摩訶薩
南無十方三世盡虗空界微塵剎土中法身色身形相舍利寶塔寺宇一切佛事又於法藏及講法處菩薩賢聖一切海眾
南無大願摜甲求生淨土末濁夏國護持正法護法國師
至心歸命禮大方廣佛華嚴經華藏世界海本尊毗盧遮那佛

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

第五會顯因廣大相解脫法門

經云爾時善財童子(至)一切如來遊戲神通。

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

南無此金剛藏菩提場內毗盧遮那如來師子座前一切坐寶蓮華座普賢菩薩摩訶薩
南無如於此毗盧遮那如來所南西北方四維上下一切世界諸如來所一切普賢菩薩摩訶薩
南無如十方一切世界一切佛剎一一塵中皆有法界諸佛眾會一一佛所一切普賢菩薩摩訶薩
南無普賢一一毛孔念念中出一切佛剎微塵數清淨佛剎雲
南無普賢一一毛孔念念中出一切佛剎微塵數一切正覺身雲
南無普賢一一毛孔念念中出一切佛剎微塵數一切菩薩身雲
南無重觀普賢一一身分一一毛孔中悉有三千界諸佛出世道場一切海眾
南無如是普賢一一毛孔中有如是等世界皆亦如是諸佛出世道場一切海眾

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

經云善財童子見普賢菩薩(至)解脫自在悉皆同等。

願共諸眾生　願生華藏海　極樂淨土中

南無此金剛藏菩提場中毗盧遮那如來師子座前坐一切寶蓮華座普賢菩薩摩訶薩
南無如此娑婆十方所有世界一一座中一切世界一切佛所一切普賢菩薩摩訶薩
南無普賢如實思惟一切法力智慧眼力故得此究竟三世平等清淨法身
南無普賢助道法力諸善根力大志樂力修功德力故得此清淨無上法身
南無普賢菩薩身相好肢節一一毛孔中皆有不可說不可說佛剎海一一剎海皆有諸佛出興於世大菩薩眾一切所共圍繞
南無普賢於一一世界中出一切佛剎海微塵數一切佛化身雲
南無圓器上根百城求法一生之內菩薩行圓為末世頓門修證軌範善財菩薩摩訶薩
南無今此娑婆三千世界外毗盧遮那佛處普賢面前一切善財菩薩摩訶薩
南無如是等不可說佛剎微塵數剎海中一切世界一切佛所普賢面前一切善財菩薩摩訶薩

十方盡歸命　滅罪增淨信　願生華藏海

極樂淨土中

次不悟一實境界懺悔

惟願帝網無盡佛法僧寶毗盧遮那如來。普賢文殊海會聖眾。世出世神慈悲本願。放大光明。炤於法會。證盟護念。哀愍攝受。願我及一切眾生海。自從無始直至今時。無明葢覆。不悟一實境界。發露懺悔。

占察善惡業報經云。爾時會中有菩薩。名堅淨信。從座而起整衣服。偏袒右肩。合掌白佛言。我今於此眾中。欲有所問諮請世尊願垂聽許。佛言。善男子。隨汝所問便可說之。堅淨信菩薩言。如佛先說。若我去世正法滅後。像法向盡及入末世。如是之時。眾生福薄。多諸衰惱。國土數亂。災害頻起。種種厄難。怖懼逼嬈。我諸弟子。失其善念。唯長貪嗔嫉妒我慢說有相似。行善法者。但求世間利養名稱。以之為主。不能專心修出要法。爾時眾生。覩世災亂。心常怯弱。憂畏己身及諸親屬。不得衣服。充養軀命。以如是等眾多障礙因緣故。於佛法中鈍根少。信得道者極少。乃至漸漸於三乘中信心成就者。亦復甚尠。所有修學世間禪定。發諸通業。自知宿命者。次轉無有。如是於後入末法中。經久得道。獲信禪定通業等。一切全無我。今為此未來惡世像法向盡。及末法中。有微少善根者。請問。如來設何方便。開化示導。令生信心。得除衰惱。以彼眾生。遭值惡時。多障礙故。退其善心。於世間出世間因果法中。數起疑惑。不能堅心專求善法。如是眾生。可愍可救。世尊大慈一切種智。願興方便。而曉諭之。令離疑網。除諸障礙。信得增長。隨於何乘。速獲不退。佛告堅淨信言。善哉善哉。快問斯事。深適我意今此眾中有菩薩摩訶薩。名曰地藏。汝應以此事。而請問之。彼當為汝建立方便。開示演說。誠汝所願時堅淨信菩薩。復白佛言。如來世尊。無上大智。何意不說。乃欲令彼地藏菩薩。而演說之。佛告堅淨信。汝莫生高下想。此善男子。發心已來。過無量無邊不可思議阿僧祇劫。久已能度薩婆若海。功德滿足。但依本願自在力故。權巧化現。影應十方。雖復普遊一切剎士。常起功業。而於五濁惡世。化益偏厚。亦依本願力所熏習故。及因眾生。應受化業故也。彼從十一劫來。莊嚴此世界。成熟眾生。是故在斯會中。身相端嚴威德殊勝。唯除如來無能過者。又於此世界。所有化業。惟除徧吉。觀世音等諸大菩薩。皆不能及。以是菩薩本誓願力。速滿眾生一切所求。能滅眾生一切重罪。除諸障礙。現得安隱。又是菩薩。名為善安慰說者。所謂巧演深法。能善開導初學發意。求大乘者。令不怯弱。以如是等因緣。於此世界。眾生渴仰。受化得度。是故我今。令彼說之。爾時堅淨信菩薩。既解佛意已。尋即勸請地藏菩薩摩訶薩言。善哉救世真士。善哉大智開士。如我所問。惡世眾生。以何方便。而化導之。使離諸障。得堅固信。如來今者。為欲令汝說是方便。宜當知時。哀愍為說。爾時地藏菩薩摩訶薩。語堅淨信菩薩摩訶薩言。善男子諦聽。當為汝說。若佛滅後惡世之中。有諸比丘。比丘尼。優婆塞。優婆夷。於世間出世間因果法。未得決定信。不能修學無常想。苦想。無我想。不淨想。成就現前。不能勤觀四聖諦法。及十二因緣法。亦不勤觀真如實際無生無滅等法。以不勤觀如是法故。不能畢竟不作十惡根本過罪。於三寶功德。種種境界。不能專信。於三乘中。皆無定向。如是等人。若有種種諸障礙事。增長憂慮。或疑或悔。於一切處心不明了。多求多惱眾事牽纏。所作不定。思想繞亂。廢修道業。不悟此法。今皆懺悔。

善男子。若未來世諸眾生等。欲求度脫生老病死。始學發心。修習禪定無相智慧者。應當先觀宿世所作惡業多少。及以輕重。若惡業多厚者。不得即學禪定智慧。應當先修懺悔之法。所以者何。此人宿習惡心猛利故。於今現在。必多造惡。毀犯重禁。以犯重禁故。若不懺悔。令其清淨。而修禪定智慧者。則多有障礙。不能尅獲。或失心錯亂。或外邪所惱。或納受邪法。增長惡見。是故當先修懺悔法。

一切眾生六根之聚。皆從如來藏自性清淨心一實境界而起。依一實境界。以之為本。所謂依一實境界故。有彼無明。不了一法界。謬念思惟。現妄境界。分別取著。集業因緣。生眼耳鼻舌身意等六根。以依內六根故。對外色聲香味觸法等六塵。起眼耳鼻舌身意等六識。以依六識故。色聲香味觸法中。起違想順想非違非順等想。生十八種受。不悟此法。今皆懺悔。

爾時堅淨信菩薩摩訶薩。問地藏菩薩摩訶薩言。云何開示求向大乘者。進趣方便。地藏菩薩摩訶薩言。善男子。若有眾生。欲向大乘者。應當先知最初所行根本之業。其最初所行根本業者。所謂依止一實境界。以修信解因修信解力增長故。速疾得入菩薩種性。所言一實境界者。謂眾生心體。從本以來。不生不滅。自性清淨。無障無礙。猶如虗空。離分別故。平等普徧。無所不至。圓滿十方。究竟一相。無二無別。不變不異。無增無減。不悟此法。今皆懺悔。

以一切眾生心。一切聲聞辟支佛心。一切菩薩心。一切諸佛心。皆同不生不滅無染寂靜真如相故。所以者何。一切有心起分別者。猶如幻化。無有真實。所謂識受想行憶念緣慮覺知等法。種種心數。非青非黃。非赤非白。亦非雜色。無有長短方圓大小。乃至盡於十方虗空。一切世界。求心形狀。無一區分。而可得者。但以眾生無明癡闇熏習因緣。現妄境界。令生念著。所謂此心不能自知。妄自謂有起覺知想。計我我所。而實無有覺知之想。以此妄心畢竟無體。不可見故。不悟此法。今皆懺悔。

若無覺知能分別者。則無十方三世一切境界差別之相。以一切法。皆不能自有。但依妄心分別故有。所謂一切境界。各各不自念為有知此為自知彼為他是故一切法。不能自有。則無別異。惟依妄心。不知不了內自無故。謂有前外所知境界。妄生種種法想。謂有謂無。謂彼謂此。謂是謂非。謂好謂惡。乃至妄生無量無邊法想。當如是知一切諸法。皆從妄想生。依妄心為本。不悟此法。今皆懺悔。

然此妄心無自相故。亦依境界而有。所謂緣念覺知前境界故。說名為心。又此妄心與前境界。雖俱相依起。無先後而此妄心能為一切境界源主。所以者何。謂依妄心不了法界一相故。說心有無明依無明力因故。現妄境界。亦依無明滅故。一切境界滅非。依一切境界。自不了故。說境界有。無明亦非。依境界故。生於無明。以一切諸佛。於一切境界。不生無明故。又復不依境界滅故。無明心滅。以一切境界。從本以來。體性自滅。未曾有故。因如此義。是故但說一切諸法。依心為本。當知一切諸法。悉名為心。以義體不異。為心所攝故。不悟此法。今皆懺悔。

又一切諸法。從心所起。與心作相和合。而有共生共滅。同無有住。以一切境界。但隨心所緣。念念相續故。而得住持。暫時為有。不悟此法。今皆懺悔。

如是所說心義者。有二種相。何等為二。一者心內相。二者心外相。心內相者。復有二種。云何為二。一者真。二者妄。所言真者。謂心體本相。如如不異。清淨圓滿。無障無礙。微密難見。以徧一切處。常恒不壞。建立生長一切法故。所言妄者。謂起念分別。覺知緣慮。憶想等事。雖復相續。能生一切種種境界。而內虗偽。無有真實。不可見故。所言心外相者。謂一切諸法。種種境界等。隨有所念境界現前故。知有內心。及內心差別。如是當知。內妄相者。為因為體。外妄相者。為果為用。依如此等義。是故我說一切諸法。悉名為心。不悟此法。今皆懺悔。

又復當知心外相者。如夢所見種種境界。惟心想作無實外事一切境界。悉亦如是。以皆依無明夢識所見妄想作故。復次應知內心念念不住故。所見所緣一切境界亦隨心。念念不住。所謂心生故。種種法生心滅故種種法滅。是生滅相。但有名字。實不可得。不悟此法。今皆懺悔。

以心不往。至於境界。境界亦不來至於心。如鏡中像。無來無去。是故一切法求生滅定相。了不可得。所謂一切法。畢竟無體。本來常空。實不生滅故。如是一切法。實不生滅者。則無一切境界差別之相。寂靜一味。名為真如。第一義諦。自性清淨心。彼自性清淨心。湛然圓滿。以無分別相故。無分別相者。於一切處。無所不在。無所不在者。以能依持。建立一切法故。不悟此法。今皆懺悔。

復次彼心名如來藏所。謂具足無量無邊不可思議無漏清淨功德之業。以諸佛法身。從無始本際來。無障無礙。自在不滅。一切化現種種功業。恒常熾然。未曾休息。所謂徧一切世界。皆示作業種種化益故。以一佛身。即是一切諸佛身。一切諸佛身即是一佛身。所有作業。亦皆共一。所謂無分別相。不念彼此。平等無二。以依一法性。而有作業同。自然化體。無別異故。如是諸佛法身。徧一切處。圓滿不動故。隨諸眾生。死此生彼。恒為作依。譬如虗空。悉能容受一切色像種種形類。以一切色。像種種形類。皆依虗空。而有建立生長。住虗空中。為虗空處所攝。以虗空為體。無有能出。虗空界分者。當知色像之中虗空之界。不可毀滅。色像壞時。還歸虗空。而虗空本界。無增無減。不動不變。諸佛法身亦復如是。悉能容受一切眾生種種果報。以一切眾生種種果報。皆依諸佛法身。而有建立生長。住法身中。為法身處所攝。以法身為體。無有能出。法身界分者。當知一切眾生身中。諸佛法身。亦不可毀滅。若煩惱斷壞時。還歸法身。而法身本界。無增無減。不動不變。但從無始世來。與無明心。俱癡闇因緣。熏習力故。現妄境界。以依妄境界。熏習因緣故。起妄相應。心計我我所。造集諸業。受生死苦。說彼法身。名為眾生。不悟此法。今皆懺悔。

若如是眾生中。法身熏習。而有力者。煩惱漸薄。能厭世間。求涅槃道。信歸一實。修六波羅蜜等一切菩提分法。名為菩薩。若如是菩薩中。修行一切善法。滿足究竟。得離無明睡者。轉名為佛。當知如是眾生菩薩佛等。但依世間。假名言說故。而有差別。而法身之體。畢竟平等。無有異相。善男子。是名略說一實境界義。若欲依一實境界。修信解者。應當學習二種觀道。何等為二。一者唯心識觀。二者真如實觀。學唯心識觀者。所謂於一切時一切處。隨身口意所有作業悉當觀察。知惟是心。乃至一切境界。若心住念。皆當察知。勿令使心無記攀緣不自覺知。於念念間。悉應觀察。隨心有所緣。念還當使心隨逐。彼念令心自知。知己內心自生想念。非一切境界。有念有分別也。所謂內心自生長短好惡是非得失衰利有無等見。無量諸想。而一切境界。未曾有想。起於分別。當知一切境界。自無分別想故。即自非長非短非好非惡乃至非有非無離一切相。如是觀察一切法。唯心想生。若使離心。則無一法一相。而能自見有差別也。甞應如是守記內心知唯妄念。無實境界。勿令休廢。是名修學。唯心識觀。若心無記。不知自心念者。即謂有前境界。不名唯心識觀。不悟此法。今皆懺悔。

又守記內心者。則知貪想瞋想及愚癡邪見想。知善知不善。知無記。知心勞。慮種種諸苦。若於坐時隨心所緣。念念觀知。唯心生滅。譬如水流。燈燄無暫時住。從是當得色寂三昧。得此三昧已。次應學習信奢摩他觀心。及信毗婆舍那觀心。習信奢摩他觀心者。思惟內心。不可見相。圓滿不動。無來無去。本性不生不滅。離分別故。習信毗婆舍那觀心者。想見內外色。隨心生。隨心滅。乃至習想見佛色身亦復如是。隨心生隨心滅。如幻如化。如水中月。如鏡中像。非心不離心。非來非不來。非去非不去。非生非不生。非作非不作。善男子。若能習信此二觀心者。速得趣會一乘之道。當知如是唯心識觀。名為最上智慧之門。所謂能令其心猛利長信解力。疾入空義。得發無上大菩提心故。不悟此法。今皆懺悔。

若學習真如實觀者。思惟心性。無生無滅。不住見聞。覺知永離一切分別之想。漸漸能過空處識處。無少處非想非非想處等定境界相。得相似空三昧。得相似空三昧時。識想受行麤分別相。不現在前。從此修學。為善知識。大慈悲者。守護長養。是故離諸障礙。勤修不廢。展轉能入心寂三昧。得是三昧已。即復能入一行三昧。入是一行三昧已。見佛無數。發深廣行。心住堅信位。所謂於奢摩他毗婆舍那。二種觀道。決定信解。能決定向。隨所修學世間諸禪三昧之業。無所怯畏。不樂二乘。以依能習。向二觀心。最妙巧便。眾智所依。行根本故。復次修學如上信解者。人有二種。何等為二。一者利根。二者鈍根。其利根者。先已能知一切外諸境界。唯心所作。虗誑不實。如夢如幻等。決定無有疑慮。陰葢輕微。散亂心少。如是等人。即應學習。真如實觀。其鈍根者。先未能知一切外諸境界。悉唯是心虗誑不實故。染著情厚。葢障數起。心難調伏。應當先學。唯心識觀。若人雖學。如是信解。而善根業薄。未能進趣。諸惡煩惱。不得漸伏。其心疑怯。畏墮三惡道。生八難處。畏不常值佛菩薩等。不得供養。聽受正法。畏菩提行。難可成就。有如此疑怖。及種種障礙等者。應於一切時一切處。常勤誦念。我之名字。若得一心善根增長。其意猛利。當觀我法身。及一切諸佛法身。與己自身。體性平等。無二無別。不生不滅。常樂我淨。功德圓滿。是可歸依。又復觀察己身心相無常苦無我不淨。如幻如化。是可厭離。若能修學如是觀者。速得增長淨信之心。所有諸障。漸漸損減。不悟此法。今皆懺悔。

復次若人欲生他方現在淨國者。應當隨彼世界佛之名字。專意誦念。一心不亂。如上觀察者。決定得生彼佛淨國。善根增長。速獲不退。當知如上一心。繫念思惟諸佛平等法身。一切善根中。其業最勝。所謂勤修習者。漸漸能向一行三昧。若到一行三昧者。則成廣大微妙行心。名得相似無生法忍。不悟此法。今皆懺悔。

我等為無明所覆。不悟一實境界。今遇道場。方始覺知。歸命毗盧遮那如來及一切賢聖海眾。燒香散華。一心不悟種種業報。發露懺悔。不敢覆藏。由此因緣。我及法界眾生海。不悟一實境界。一切業報。願皆清淨。

次懺悔滅罪印呪

唵薩㗚末(二合)巴(引)巴眉悉普怛[口*捺]曷捺末日囉也莎曷(應誦三徧)

百劫積集罪　一念悉盪除　如火焚枯草

滅盡無有餘

我昔所造諸惡業　皆由無始貪嗔癡

從身語意之所生　一切我今皆懺悔

懺悔已。至心歸命禮本尊毗盧遮那佛。

○(白)眾等聽說經中無常偈

莫道年年相保守　功德各自早修持

此會眾徒分散後　豈知誰死復誰生

一朝入土成塵聚　家中寂寂不聞聲

縱使靈牀安哭處　何由可得見真形

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第四十

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第四十二

唐　蘭山雲巖慈恩寺護法國師行沙門慧覺依經錄

宋　蒼山載光寺沙門普瑞補註

明　欽褒忠義忠盡四川布政佛弟子木增訂正

雞山寂光寺沙門讀徹參閱

天台習教觀沙門正止治定

第四十二晌

別啟慈光攝生阿彌陀佛會

初當學禮敬諸佛

願我十方諸眾生　恒常親近於諸佛

承事供養勿令絕　聽受正法常修學

次應學禮敬法藏

願我十方諸眾生　於法親近常受持

讀誦思惟如法修　及與他人而演說

次當學禮敬賢聖

願令十方諸眾生　恒常親近賢聖僧

供養承事無疲厭　令菩提心永不退

次當學念佛發願

以虔誠心念彌陀　如是稱名至十念

惟願慈悲護念我　我及一切諸眾生

次當學懺悔迴向

宿業重罪速消滅　離諸障染增淨信

所求善願令圓滿　見彌陀面生淨土

次奉施寶錯呪

寶珠自性廣大海　七寶山等最殊勝

出興如斯供養雲　諸佛等處我奉獻

唵薩㗚末怛達遏怛囉得捺布桚銘遏薩摩[口*能]囉悉癹囉捺薩麻英吽

寶錯經云。有一總持名無量種呪。皆能成就具大功能。總持曰。

唵悉麻囉悉麻囉眉麻捺悉葛囉麻曷令[口*(椔-田+夕)]斡吽

次虗空藏印呪

唵誐誐曩三婆嚩巴桚囉斛矴三巴(重)囉三巴囉吽

復結虗空藏印呪　後印流出無量供

衣服飲食樓閤等　瑜伽廣說實難窮

縱使觀行力輕微　呪印加持威神力

攝受供物成真實　一一如同極樂剎

現有供養

願佛法僧體常徧　亦此香華同法性

遍滿一切諸佛剎　皆悉芬馥作佛事

運心供養

應念十方諸供養　恒常遍滿無不有

香華瓔珞幢幡蓋　諸供養具樂眾音

飲食衣服明燈燭　臥具翳藥宮殿等

所有供具皆思念　共諸如來而供養

隨喜供養

又願諸剎供養者　我今歡喜皆隨喜

若或未修供養者　開示引導令修作

發願供養

願我普徧諸剎土　一切佛法僧寶處

種種莊嚴供養具　一切眾生供奉持

一切諸佛之法身　色身形像并舍利

浮圖塔廟佛事等　此等皆悉而供養

願法座及說法所　法界賢聖僧眾處

我及一切諸有情　普供同作廣大供

修行供養

修行如是供養已　漸得六種波羅蜜

慈悲喜捨四無量　皆悉成就應憶念

離相供養

一切諸法本寂靜　無生無滅等一味

離念清淨畢竟圓　如是觀念深悟思

梵音讚佛

如來一毛孔　放不思議光　普照諸眾生

煩惱悉令滅　如來一毛孔　出生無盡華

遍周法界內　除滅眾生苦　佛演一妙音

隨類悉令解　悉雨大法雨　令發菩提心

直言讚佛

夫阿彌陀佛者。以實相而為體。用般若而為心。金容蕩蕩。報身住於淨方。妙相巍巍。應化隨機所現。眾聖圍繞。如皎月處於羣星。相好端嚴。似青蓮敷於碧沼。毫光散彩。頞珠朗於五山。紺目澄清眼秀。同如四海。大慈大悲分身三十六萬。同名同號。變相九千五百。一日放十二光。接引念佛眾生。四十八願不捨大悲。聖者尋聲救苦於娑婆勢至菩薩慈心誘接於羣品惟願彌陀海會聖眾。身住華臺。心存佛境。善哉聖德。超言思矣。

南無十方三世盡虗空界微塵剎土中法身色身形像舍利浮圖塔廟一切佛事又於法藏及講法處一切菩薩賢聖海眾(三遍)
南無西方極樂世界三十六萬億一十一萬九千五百四十八願慈光攝生阿彌陀佛觀音勢至清淨大海眾(十遍或二十一遍)

至心懺悔

惟願十方諸慈尊　我及一切諸有情

願作證明護念我　我今懺悔復不造

無量劫中所作罪　十惡五逆犯四重

毀謗三寶一闡提　速願消滅得清涼

復應思惟如是罪　但從顛倒虗妄起

無有決定而可得　本來空寂常清淨

願我及與諸眾生　速疾普共得開道

速達本心無錯謬　永絕罪根盡無餘

附慈覺懺悔文

某甲等普及四恩三有法界眾生。法身壽命。本智光明。與阿彌陀佛。同一體性。而無量劫來。不了自心。起惑造業。或不孝父母。不順師長。殘忍無慈。殺生偷盜不淨邪婬。妄言綺語兩舌惡口。及貪嗔癡。十惡熾然。無罪不造。隨順邪師不信三寶。或破五戒。八戒。十戒。二十五戒。二百五十戒。五百戒。十重四十八輕。三千威儀。八萬細行。具足闡提撥無因果。誹謗大乘方等經典。破人善事。無慈悲心。不肯勸進同梵行者。乃至殺父。害母。殺和尚阿闍梨。出佛身血。破羯磨轉法輪僧。殺阿羅漢破塔壞寺。殘毀經相。驅役僧徒。或用霸道。侵損現前十方三寶財物。不淨說法。污梵行人。如是普於三寶聖眾師長父母法界眾生。造種種罪。或自作教他作。或見作隨喜重重無盡。徧周法界。充塞虗空。今對阿彌陀佛。皆悉懺悔。惟願阿彌陀佛。威神力故。如湯消氷。應念化成無上智覺。又復阿彌陀佛四十八願。憐愍有情。放淨光明。攝取不捨。所居極樂。眾寶莊嚴。菩薩往生。永不退轉。修行無間。直至菩提本師釋迦牟尼。及十方諸佛。慇懃勸讚。一念乃至十念。一日乃至七日。稱名繫念。決定往生。我等愚迷。不信不順。或時聞已。心則輕笑。見念佛人。惡心毀謗。設有信者。無決定心。若存若亡。或進或退。業緣深重。世務牽纏。身在道場。心緣世諦。口談極樂。意戀娑婆。於念佛時。心多散亂。三種淨業。片善無成十六觀心。一時不徹。臨命終時。或遭橫死。墻崩屋倒。樹折嵓摧。水火漂焚。蟲傷獸齧。刀兵遽至。毒藥㬥傷。卒病臨身。不遑念佛。或纏綿重病。苦逼身心。宛轉號呼。難安正念。或無善友。助發淨因。由是種種罪業因緣。臨命終時。不得見佛。不得往生淨土。還復流轉娑婆五濁惡世三塗八難。隨業受生。五痛五燒。為最極苦。未來生死。無有盡期。或墮胎生金鎖之難。五百歲中不得見佛。此皆從昔以來。不信阿彌陀佛。不信往生淨土。身口意業輕慢毀謗。以是因緣。雖復發心。多諸障難。我今稽首阿彌陀佛。惟願天眼見我。天耳聞我。他心見我。大慈大悲。哀愍攝受。聽我懺悔。令我普及四恩三有法界眾生罪障。業障。煩惱障。所知障。不信佛言障。懶墮修行障。三塗長夜障。五濁惡世障。邊地疑惑障。不聞三寶障。凡是往生一毫之障。悉願消除。一切清淨。正信現前。不疑不退。決定往生極樂世界。速成正覺。轉大法輪圓滿廣大行願。

至心勸請

願令十方諸菩薩　一切未成正覺者

願得速成等正覺　利益一切諸眾生

所有以成正覺者　願常住持於世間

常轉廣大正法輪　求請莫入於涅槃

至心隨喜

願我及與諸眾生　見他勝事起嫉妒

心慢不善所熏習　我今畢竟而棄捨

三世一切剎土中　所有修學諸功德

及與一切成就者　我今皆悉盡隨喜

至心迴向

願我所修諸功德　資益一切諸眾生

悉共迴向於佛智　速得至於涅槃城

我此普賢殊勝行　無邊勝福皆迴向

普願沉溺諸眾生　速往無量光佛剎

至心發願

願弟子普及四恩三有法界眾生。從今已去。住第一義諦。修佛淨業正因。孝養父母。奉侍師長。慈心不殺。修十善業。受持三歸。具足眾戒。不犯威儀。發菩提心。深信因果。讀誦大乘。勸淨行者。念佛念法念僧。念戒念施念第一義天。以至誠心深心迴向發願心。稱佛名號。讚佛名號。讚佛光明。觀佛依正十六妙境。念佛本起四十八願。籌量三輩。深入五門。隨順三種菩提門。信受十方諸佛教。或以散心定心。惟願阿彌陀佛。法力宜加神通顯益。令我等凝神覺路。暗蹈大方。進止威儀。不離見佛。如執明鏡自見面像。及於夢中。常見彼國眾妙樂事。安慰我心。令生增進。哀愍覆護。法種增長。承佛威神。遠離魔事。又復無量劫來業惑塵勞。皆為梵行。善根功德。同入大因積集諸緣盡用迴向臨命終時無諸障難。七日已前。預知時至身無痛苦心不顛倒。身心安樂。如入禪定。遇善知識。教存十念。阿彌陀佛。與諸聖眾。現在其前。放大光明。授手迎接。自見其身。乘金剛臺。隨從佛後。如彈指頃。往生彼國已。見佛色身眾相具足。見諸菩薩色相具足。光明寶林。演說妙法。聞已即悟無生法忍。身真金色。等無差別。三十二相。六通自在。具大辯才。演一切智。那羅延身。壽命無量。供養如意。妙服自然。不聞惡名。不著身見。諸上善人俱會一處。住正定聚。永不退還。究竟至於一生補處。受用清淨大乘法樂。晝夜六時。供養阿彌陀佛。每日清旦。奉事十方如來聞法授記。得陀羅尼。化身自在。周遍十方。無佛國中成等正覺。極重苦處。遊戲神通。隨眾生心。應所知量。對現色相。晝夜說法。無有休息。於念念中。令不可說。不可說眾生。發菩提心。於念念中。令不可說不可說眾生。住普賢行。福德資粮。悉得圓滿。同成無上正等菩提。各各莊嚴淨土。各各攝化眾生。如阿彌陀佛。等無有異。惟願阿彌陀佛慈悲證盟。

惟願求生淨土中　無諸疾病常安樂

所懺罪業盡消滅　所發誓願皆圓滿

常發求生極樂願　所修求生極樂行

乃至一華諸行願　我及眾生皆圓滿

願生九品蓮臺者　常修十六妙觀行

乃至三種淨業行　我及眾生願圓滿

所發四十八種願　所修二百十億行

乃至十念諸行願　我及眾生皆圓滿

願我臨欲命終時　盡除一切諸障礙

面見彼佛阿彌陀　即得往生安樂利

我既往生彼國已　現前成就此大願

一切圓滿盡無餘　利樂一切眾生界

彼佛眾會咸清淨　我時於勝蓮華生

親覩如來無量光　現前授我菩提記

蒙彼如來授記已　化身無數百俱胝

智力廣大徧十方　普利一切眾生界

乃至虗空世界盡　眾生及業煩惱盡

如是一切無盡時　惟願究竟恒無盡

願共諸眾生　往生華藏海　極樂淨土中

初西域流傳華嚴諸師

夫龍樹菩薩者。本是妙雲相佛。示跡初地位中。是南印土梵之種也。家豪富貴。幼年聰利。超越無倫。生一切智。解四韋陀天文地理星歷占記諸般幻術。無不了解。五國名稱齅香知藥。悟欲苦本。速發誓願。九十日中。五印土所有經文。悉皆記之。開說義理。辯如流水。自謂一切智人。住水晶宮。大龍樹菩薩。覺知彼故。以神力召至於海。開七寶藏庫。示方廣經。見此大不思議經。有其三品。上本經者。有十三千大千世界極微塵數偈。一四天下極微塵數品。其中本經者。有四十九萬八千八百偈。一千二百品。下本經者。有十萬偈。三十九品。龍樹誦之。流傳世間。得下本已。皎潔慧日。照於第一義天。運檝慈舟。遊於真如性海。契三十二之法篡集諸經。造大不思議論。具十萬偈。廣傳西域。集大乘無相空之教。造十地論五百之偈。大莊嚴佛道論。大悲方便論。各五十頌。無畏論十萬偈。摩訶衍釋論十卷。大智度論百卷。其名一切智人。我今眾等禮讚功德。所獲善根。迴向一切眾生海。願皆永離纏葢。速悟菩提。

南無依大方廣佛華嚴經造大不思議論一切智者龍樹大師菩薩
南無依大方廣佛華嚴經造十地論六相圓融千部論主天親菩薩

次東土傳譯華嚴經諸師

南無晉朝北印土佛陀䟦陀羅覺賢三藏法師
南無唐朝中印土地婆訶羅日照三藏法師
南無證聖于闐實叉難陀喜學三藏法師

次東土正傳華嚴祖師

南無大方廣佛華嚴經中第三祖造法界觀帝心法順法師
南無大方廣佛華嚴經中第四祖造十玄門雲華智儼法師
南無大方廣佛華嚴經中第五祖造探玄記賢首法藏法師
南無大方廣佛華嚴經中第六祖造大疏鈔清涼澄觀法師
南無大方廣佛華嚴經中清涼門下得如來知見者三十八大師等千餘法師
南無大方廣佛華嚴經中第七祖造華嚴綸貫注觀文圭峯宗密禪師
南無大方廣佛華嚴經中造觀注記者廣智大師

次大夏國弘揚華嚴諸師

南無大方廣佛華嚴經中講經律論重譯諸經正趣淨戒鮮卑真義國師
南無大方廣佛華嚴經中傳譯經者救脫三藏魯布智雲國師
南無大方廣佛華嚴經中令觀門增盛者真國妙覺寂照帝師
南無大方廣佛華嚴經中流傳印造大疏鈔者新圓真證帝師
南無大方廣佛華嚴經中開演疏鈔久遠流傳臥利華嚴國師
南無大方廣佛華嚴經中傳譯開演自在[口*命]咩海印國師
南無大方廣佛華嚴經中開演流傳智辯無礙頗尊者覺國師
南無大方廣佛華嚴經中西域東土依大方廣佛華嚴經十種法行勸讚隨喜一切法師
南無大方廣佛華嚴經中蘭山雲巖慈恩寺流通懺法護國一行慧覺法師

次八萬四千惑業懺悔

惟願帝網無盡佛法僧寶毗盧遮那如來。普賢文殊海會聖眾。世出世神慈悲本願。放大光明。炤於法會。證明護念。衰憫攝受。願我及一切眾生海。自從無始直至今時。業海無盡。帝網重重一切惑業。發露懺悔。夫性相諸宗中。有八萬四千法門。八萬四千功德。八萬四千煩惱。八萬四千十惡業。今末濁時。至人人造不善業。各各作惡無悔。由此怨魔外道。破滅正法。其八萬四千煩惱。有二種釋。一者眾生根本煩惱。一貪。二瞋。三慢。四無明。五疑。六身見。七邊見。八邪見。九見取。十戒禁取。然一惑力復各有十。即為一百。應分九品。但上品重故。開為三品。中下輕故。各為一品。合為五百。於自五塵。總起五百。於他五塵。總起五百。各本一千。又有自他五塵一一各別起五百為五千。別迷苦諦五千。別迷集諦五千。別迷滅諦五千。別迷道諦五千。如是別迷四諦為二萬。并本一千。為二萬一千。又依貪行多者。二萬一千。依瞋行多者。二萬一千。依癡行多者。二萬一千。依等分多者。二萬一千。總成八萬四千。二者以十惡為境。漸漸相成。一一各成十。為一百。迷自他五塵成一千。於十諦法門迷者。其四諦三諦二諦一諦是也。若迷故說為諦等十。諦惑迷十善。即成一萬。今迷十諦。空有不同。分為二萬。或云迷十善。二諦分為二萬。及本一千。如餘經說。如是等法界帝網。惑海業海。重重無盡。若欲發露懺悔。當識逆順十心。

天台摩訶止觀云。若欲懺悔二世重障。當識順流十心。明知過失。當運逆流十心。以為對治。此二十心。通為諸懺之本。順流十心者。一自從無始闍識昏迷。煩惱所醉。妄計人我。計人我故。起於身見。身見故妄想顛倒。顛倒故起貪嗔癡。貪嗔癡故廣造諸業。業則流轉生死。二者內具煩惱。外值惡友。扇動邪法。勸惑我心。倍加隆盛。三者內外惡緣。既具能。內滅善心。外滅善事。又於他善都無隨喜。四者縱恣三業。無惡不為。五者事雖不廣。惡心徧布。六者惡心相續。晝夜不斷。七者覆諱過失。不欲人知。八者魯扈抵突。不畏惡道。九者無慙無愧。十者撥無因果。作一闡提。是為十種。順生死流。昏倒造惡。廁蟲樂廁。不覺不知。積集重累。不可稱計。四重五逆。極至闡提。生死浩然。而無際畔。今欲懺悔。應當逆此。罪流用十種心。翻除惡法。一者先正信因果。決定孱然。業種雖久。久不敗亡。終無自作。他人受果。精識善惡。不生疑惑。是為深信。翻破一闡提心。二者自愧尅責鄙極罪人。無羞無恥。習畜生法。棄捨白淨。第一莊嚴。咄哉無鈎。造斯重罪。天見我屏罪。是故慚天人知我顯罪。是故愧人。以此翻破無慙無愧心。三者怖畏惡道。人命無常。一息不返。千載長往。幽途綿邈。無有資糧。苦海悠深。船栰安寄。賢聖呵棄。無所恃怙。年事稍去。風刀不奢。豈可晏然。坐待酸痛。譬如野干失耳尾牙。詐眠望脫。忽聞斷頭。心大驚怖。遭生老病。尚不為急死事弗奢那得不怖。怖心起時。如履湯火。五塵六欲。不暇貪染。如阿輸柯王。聞旃陀羅。朝朝振鈴。一日已盡。六日當死。雖有五欲。無一念愛。行者怖畏。苦到懺悔。不惜身命。如彼野干決絕無所思念。如彼怖王。以此翻破不畏惡道心。四者當發露莫覆瑕疵賊毒惡草。急須除之。根露條枯。源乾流竭。若覆藏罪。是不良人。迦葉頭陀。令大眾中發露方等。令向一人發露。其餘行法。但以實心。向佛像改革。如陰隱有癰覆諱。不治則死。以此翻破覆藏罪心也。五斷相續心者。若決果斷奠畢故不造新。乃是懺悔。懺已更作者。如王法初犯得原。更作則重初入道場罪。則易滅更作難除已能吐之。云何更噉。以此翻破常念惡事心。六者發菩提心。昔自安危人。遍惱一切境。今廣起兼濟。遍虗空界。利益於他用。此翻破徧一切處。起惡心也。七修功補過者。昔三業作罪。不計晝夜。今善身口意。筞勵不休。非移山岳。安填江海。以此翻破。縱恣三業心。八守護正法者。昔自滅善。亦滅他善。不自隨喜。亦不喜他。今守護諸善。方便增廣。不令斷絕。辟如全城之勳。勝鬘云。守護正法。攝受正法。最為第一。以此翻破無隨喜心。九念十方佛者。昔親狎惡友。信受其言。今念十方佛。念無礙慈。作不請友。念無礙智。作大導師。翻破順惡友心。十觀罪性空者。了達貪欲嗔癡之心。皆是寂靜門。何以故。貪嗔若起。在何處住。知此貪瞋。住於妄念。妄念住於顛倒。顛倒住於身見。身見住於我見。我見則無住處。十方諦求。我不可得。我心自空。罪福無主。深達罪福相。徧照於十方。令此空慧。與心相應。譬如日出時。朝露一時失。一切諸心。皆是寂靜門。示寂靜故。以此翻破無明昏闇。是為十種懺悔。順涅槃道。逆生死流。能滅四重五逆之過。若不解此十心。全不識是非。云何懺悔。設入道場。徒為苦行。終無大益。涅槃云。若言勤修苦行。是大涅槃近因緣者。無有是處。即此意也。是名懺悔事中重罪也。

次懺見罪者。以見惑故。順生死流。如前所說。向運十心。附事為懺。懺鈍使罪。今扶理懺見。懺利使罪。然見心猛威起重煩惱。應傍用事助。如服下藥。須加巴豆。令黈瀉盡底。是故還約十法。以明懺見一翻破不信者。即點身見心。令識無明苦集。如鬱頭籃。弗得非想定。世人崇之。如佛不識苦集報盡。還墮須䟦陀羅。得非想定。雖無麁想。有細煩惱。長爪利智。而受不受。高著外道。尚未出見。非是涅槃。況麤淺者。尚不逮籃弗。而言是真道。豈非大僻。是人愛著。觀空智慧。是事不知。名為無明而起。違從依見。造行見行。依色即是名色。名色即是苦等。迷苦起於愛有。有生未來生死流轉相續。豈是寂滅。若謂生死盡者。乃是慢語。呼無明見心為道。非道為道。非因計因。名為戒取。豈非因盜。呼未來三途苦報為涅槃。此是見取。非果計果。是為果盜。身邊邪見。其事可知。如此見心。乃是苦集。非滅道也。尚非三藏道滅。豈是摩訶衍道滅。若能如是即知世間因果。復識出世因果故。大品云。般若能示世間相。所謂示是道非道。是為深識見心苦集也。又深者。非但知無明苦集。亦識三藏因果。亦識因緣生法。即空四諦因果。又復深者。亦知因緣即假無量四諦因果。又復深者。亦知因緣即中無作四諦因果。於一見心。具識一切因果故。大經云。於一念心。悉能稱量無量生死。是名不可思議。故名深信破不信也。二生重慙愧者。不見我心中三諦之理。名慙愧。且約理觀。論人天者。慙乾慧性地之人。愧四果淨天三十心人。十地義天。五品六根清淨之人。四十二位天。例如作意得報名為人。自然果報名為天。二種天人亦復如是。方便道名為人。真理顯名為天。見心造罪。覆三諦理。不逮三種人天。是故慙愧翻破無慙愧心也。三怖畏者。知見心造罪。此過深重。大論云。諸佛說空義。為離諸見故。若復見有空。諸佛所不化。我今由見。而起大罪。此間劫盡。他方獄生。此間劫成。還來此處。如是展轉。無量無邊。若說果報所受之身。當吐熱血死故。知見罪大重。既非無漏。不出生死。煩惱潤業。墮落何疑。一命不追。永無出日。為是義故。生大怖畏。翻破不畏惡道心也。四發露者。從來諸見。而生愛著。覆此三諦。不能決定生信。今知見過失。發却三疑。無所隱諱。顯其諦性。是為發露。翻破覆藏罪心也。五斷相續心者。三諦之觀。勿令有間。以八正道。治三惑心。斷而不習。此翻破相續惡心也。六發菩提心者。即是緣三諦理。皆如虗空。空則無邊。愍傷一切。普令度脫。昔迷此起惑有無邊故。罪亦無邊。今菩提心。徧於法界。起無作善。亦徧法界。翻破昔徧空無作惡也。奏師子琴。餘弦斷絕。即此義也。七修功補過者。三諦道品。即是菩薩寶炬。陀羅尼是行道法趣涅槃門。如此道品。念念相續。即是修功補過。昔執於見。謂為涅槃。於見不動不修道品。設令動有入無。如屈步蟲。雖於見動亦不能修道品。今知有無是見。不執為實。是名見動。而不修道品。若破柝諸見。行於道品。是名見動。而修道品。又體見即空即假即中。既言即者。於見不動。而修三種道品。是為修功。補於縱見之過也。八守護正法者。昔護見不令他。破方便申通。今護三諦。諸空不令見破。若有留滯善。巧申弘亡身存法。猶如父母。守讚其子。此翻破毀善事也。九念十方佛者。昔服見毒。常無厭足。如渴思飲。又遇惡師。如加以鹹水。以苦捨苦。我慢矜高。諂心不實。於千萬億劫。不聞佛名字。今念三諦不來不去。即是佛無生法。即是佛常為諦理所護。此翻破狎惡友心。十觀罪性空者。此三種惑。本來寂靜。而我不了妄。謂是非如熱病人。見諸龍鬼。今觀見如幻如化。來無所從。去無足跡。亦復不至東西南北。一切罪福。亦復如是。一空一切空。空即罪性。罪性即空。此翻破顛倒心也。運此十懺時。深觀三諦。又加事法。以慇重心。不惜身命。名第二健兒。是名事理兩懺。

我等為無明所覆。不識惑業罪因。今遇道場。方始覺知。歸命毗盧遮那如來。及一切賢聖海眾。燒香散華。一切惑業。發露懺悔。不敢覆藏。由此因緣。我及法界眾生海。帝網重重一切惑業海。願皆清淨。

次懺悔滅罪印呪

唵薩㗚末(二合)巴(引)巴眉悉普怛[口*捺]曷捺末日囉也莎曷(應誦三徧)

百劫積集罪　一念盡盪除　如火焚枯草

滅盡無有餘

我昔所造諸惡業　皆由無始貪嗔癡

從身語意之所生　一切我今皆懺悔

懺悔已。至心歸命禮本尊毗盧遮那佛。

至心發願

十地經云。佛子。菩薩發如是大願。所謂生廣大清淨決定了解。以一切供養之具。恭敬供養一切諸佛。令無有餘。又願受一切佛法輪。願攝一切佛菩提。願護一切諸佛教。願持一切諸佛法。又願一切世界佛。興于世從兜率天宮歿入胎。初生出家。成道說法。示現涅槃。皆悉往詣。親近供養。為眾上首。受行正法。於一切處。一切時而轉。又願一切菩薩行。廣大無量不壞不雜。攝諸波羅蜜淨。治諸地總相別相同相異相成相壞相所有菩薩行。皆如實說。教化一切。令其受行。心得增長。又願一切眾生界。有色無色。有想無想。非有想非無想。卵生胎生溼生化生。三界所繫。入於六趣一切生處。名色所攝。如是等類。我皆教化。令入佛法。令永斷一切世間處。令安住一切智道。又願一切世間廣大無量。麤細亂想倒住正住。若入若行若去。如帝網差別十方無量種種不同。智皆明了。現前知見。又願一切國土入一國土。一國土入一切國土。無量佛土。普皆清淨光明。眾具以為莊嚴。離一切煩惱。成就清涼道。無量智慧眾生。充滿其中。普入大願。諸佛境界。隨諸眾生心。而為示現。皆令歡喜。又願與一切菩薩。同一志行。無有怨嫉。集諸善根。一切菩薩。平等一緣。常共集會。不相捨離。隨意能現。種種佛心。住其自心。能知一切如來境界。威力智慧。得不退轉。如意神通。遊行一切世界。現形一切眾會。普入一切生住成就不思議。大乘修菩薩行。又願成不退轉。行菩提行。身語意業。悉不唐損。若暫見者。則必定入法。暫聞音聲。則得真實智慧。纔生淨信。則永斷煩惱。得如是大藥王樹身。得如意寶身。修行一切菩薩行。又願於一切世界。成阿耨多羅三藐三菩提。不離一毛端。處於一切毛端處。皆悉示現。初生出家。詣道場成正覺。轉法輪入涅槃。得佛境界大智慧力。於念念中。隨一切眾生心。示現成佛。念得寂滅。以一三菩提。知一切法界。即涅槃相。以一音說法。令一切眾生。心皆歡喜。示入大涅槃。而不斷菩薩行。示大智慧地。安立一切法。以法神通智通神足通幻通。自在變化。充滿一切法界。以此十門為首。滿足百萬阿僧祇大願。佛子此大願以十盡句。而得成就。何等為十。所為眾生界。盡世界。盡虗空界。盡法界。盡涅槃界。盡佛出現界。盡如來智慧界。盡心所緣界。盡佛智所入境界。盡世間轉法轉智轉界。盡若眾生界。盡我願乃盡若世界。乃至世間轉法轉智轉界。盡我願乃盡而眾生界。不可盡乃至世間轉法轉智轉界。不可盡故。我此大願善根無有窮盡。

願我臨欲命終時　盡除一切諸障礙

面見彼佛阿彌陀　即得往生安樂剎

發願已。至心歸命禮本尊毗盧遮那佛。

○(白)眾等聽說經中無常偈

輪迴三界中　猶如汲井輪　又如蠶作繭

繭成自纏縛　無上諸世尊　圓覺聲聞眾

尚捨無常身　何況諸凡夫　父母及妻子

兄弟并眷屬　目觀生死急　云何不愁歎

是故勸諸人　諦聽真實法　共捨無常處

常行不死門

○應誦補闕百字呪偈

惟願法界七處會　哀愍憶念眾生海

主伴道場佛會處　雖作懺悔之法事

我等所作不堪量　若或錯失或顛倒

不辦不具或餘剩　恐成雜亂之善根

道場佛會慈悲力　又百字呪真諦力

所懺罪海願清淨　所作法行令圓滿

○次誦求忍納願偈

我等凡愚福力微　未得正念意濁亂

種種不具供養劣　忘失雜亂不稱理

願承三寶同體慈　攝受善根願令成

緣性圓融稱法界　普賢行願願圓滿

啟白聖賢

仰白十身遍照佛　華藏世界諸如來

娑婆本師釋迦尊　普賢文殊諸上首

剎海聖眾并徒眾　華藏會上諸上人

釋梵諸天眾類神　獲得他心道眼者

竝願不捨慈悲力　證明我等二眾人

為修行願總持門　某時至心同禮懺

所生功德。總用莊嚴法界。剎海眾生。當願天仙。不墜悟著樂。而非常國土清平識真乘。而是勝羣僚。常居祿位。皆欣圓頓教門人民。永保安寧。咸修覺照之道。師僧父母。福慶汪洋。信施檀那。萬行圓滿。三途俱時。離苦八難。竝悉消除。鑊湯變為清凉池。鐵牀變作蓮華座。息悲痛之響。同念佛之音。人人有返本之心。各各悉還源之照。常發今願當願。俱不退心觀行。令成同證華嚴海會。為上良緣。

清淨法身毗盧遮那佛
圓滿報身盧舍那佛
千百億化身釋迦牟尼佛
十二上願藥師琉璃光佛
四十八願阿彌陀佛
大聖普賢菩薩摩訶薩
大聖文殊菩薩摩訶薩
大聖觀世音菩薩摩訶薩
大聖地藏菩薩摩訶薩
大聖徧法界菩薩摩訶薩
摩訶般若波羅蜜

大方廣佛華嚴經呪

捺麻(緊)薩慢(引)怛莫[口*捺](重也)難啞不囉(二合)帝曷怛折(引)難禰唵雞禰雞禰怛達(引)遏當[口*能]末(二合)(重)斡山(舌腭)(引)矴不囉(二合)帝嗚怛麻怛摩怛麻怛達(引)遏當[口*能]末(二合)斡吽癹怛莎(引)曷(引)

毗盧遮那灌頂光呪

唵啞麼遏(重)妹(重)[口*浪]桚捺麼曷(引)摩[口*能]囉(二合)(引)麻禰(舌腭)巴[口*能]麻(二合)[口*撮]辢不囉(二合)斡㗚怛(二合)也吽

處世界如虗空　如蓮華不著水

心清淨超於彼　稽首禮無上尊

旋遶念誦

南無法界十方佛
南無法界十方法
南無法界十方僧
南無毗盧遮那佛
南無釋迦牟尼佛
南無大方廣佛華嚴經
南無普賢菩薩
南無文殊師利菩薩
南無法會大菩薩
南無功德林菩薩
南無金剛幢菩薩
南無金剛藏菩薩
南無文殊等五十五聖者
南無善財菩薩
南無法界剎海微塵數菩薩一切海眾
自歸依佛當願眾生體解大道發無上心
自歸依法當願眾生深入經藏智慧如海
自歸依僧當願眾生統理大眾一切無礙
和南聖眾

大方廣佛華嚴經海印道場十重行願常徧禮懺儀卷第四十二(終)

No. 1470-A

欽褒忠義忠藎四川左布政雲南麗陽佛弟子木增。同麗江府知府授參政男木懿應襲孫木靕。暨諸子孫太學生木喬木參生員木宿木櫾木橒木㮱木極悟樂等。各捐淨捧。延僧命役。敬奉大方廣佛華嚴經三昧懺儀一部共四十二卷六十一冊。直達南直隷蘇州府甞熟懸隱湖南村篤素。居士毛鳳苞汲古閣中鳩良工雕造。起于崇禎庚辰孟夏。終于辛巳莫春。凡一載功成。今寘此版於浙江嘉興府楞嚴寺藏經閣。祈流通諸四眾歷劫熏修。見聞此法永持不捨所願。一乘頓教徧布人寰。三有羣生俱明性海者耳。

齎經僧係鷄足山悉檀禪寺比丘道源玄契等